В.П. Катаев. Квадратура круга

ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА

[Вася] приятели.

[Абрам]

[Тоня].

[Людмила].

[Флавий].

[Емельян Черноземный]- поэт.

[Саша] -- маленький мальчик, совершенно безмолвная фигура, появляющаяся в первом акте.

[Гости].

Действие происходит в 20-х годах.

Действие первое

[Большая, пустынная запущенная комната в московском муниципализированном доме. Две двери. В левом (или правом) дальнем углу, подобно кровати, продавленный полосатый пружинный матрас, установленный на четырех кирпичах, -- из числа тех, что именуются злобно «прохвостово ложе». На нем ужасающего вида подушка в пятнистом напернике, без наволочки. Рядом стул. На стене висят старые штаны. В правом дальнем (или левом) углу груда книг, газет, брошюр. С середины потолка висит одинокая, но довольно яркого света лампочка без тарелки и абажура, прямо в патроне. Под лампочкой стоит зеленая садовая скамейка на чугунных ножках с вырезанными на ней инициалами и большим пронзенным сердцем. На скамейке толстый том «Политэкономии», видимо заменяющий подушку. Заметно, что скамейка поставлена сюда, чтобы можно было лежа читать. На подоконнике самодельный рупор громкоговорителя и ящичек с катодной лампочкой. Тут же кое-какая посудина. Больше в комнате ничего нет. При поднятии занавеса на сцене темно, лишь сквозь замерзшее синее, обледенелое окно проникает сусальный свет уличного фонаря, который, мерцая, как бы висит среди ветвей морозного узора, как елочный орех.]

Явление 1

[Входит Вася, за ним Людмила.]

[Вася]. Сюда, Людмилочка, сюда! Не заблудись в коридоре.

[Людмила]. Ай! Я обо что-то зацепилась юбкой.

[Вася]. Это о велосипед. Держись за меня.

[Людмила]. Фу, как не стыдно, котик! Коридор две версты, и ни одной лампочки.

[Вася]. Перегорела на прошлой неделе.

[Людмила]. Девяносто рублей в месяц получаешь -- не мог новую купить?

[Вася]. Не сообразил. Не трахнись о шкаф. Все как-то так некогда. Днем на службе, вечером готовлюсь. Входи смело.

[Людмила]. Бить тебя до сих пор было некому. Погоди, дорогой супруг, теперь уж я за тебя возьмусь!

[Вася]. Правильно. Возьмись, бери меня в работу. На то и расписывались. Сейчас я зажгу свет. Комната что надо, только мебели маловато.

[Людмила]. Интересно, как ты живешь...

[Вася]. Тьфу, лампочку не могу найти! Абрам, ты дома? Нету.

[Людмила]. Как, разве ты не один живешь?

[Вася]. Я тебя забыл предупредить. Абрам -- это один глубоко свой парень... Но ты, Людмилочка, не беспокойся.

[Людмила]. Так ты живешь вдвоем с товарищем? Здрасте! Может, еще и товарищ женатый?

[Вася]. Кто? Абрам женатый? Сухой холостяк.

[Людмила]. А он знает, что мы поженились?

[Вася]. Постой... Не знает... Но это не важно. Он будет рад. Честное слово! Вот увидишь. Прямо танцевать от радости будет.

[Людмила]. Ох, Васька!

[Вася]. Право же... Вот он сейчас придет, а я ему сейчас все и выложу: так и так, мол, женился... И ничего страшного. Ты, главное, Людмилочка, не расстраивайся. В общем, его по целым дням не бывает дома... Где же это чертово электричество?.. Только ночует. Ничего, как-нибудь устроимся. Ну вот, есть. [(Зажигает свет.)] Конечно, нельзя сказать, чтоб очень шикарно. Главное, понимаешь, мебели маловато... Ну как, Людмилочка?

[Людмила]. Чисто как свиньи. И холодюга.

[Вася]. Это потому, что окна не замазаны. Но ты, Людмилочка, главное, не того, не поддавайся панике. Мы это все устроим. Погоди, обзаведемся малость. Окна замажем, лампочку в коридор купим, пол выметем -- все будет на ять.

[Людмила]. И вы тут вдвоем с товарищем живете, в этой конюшне?

[Вася]. Угу.

[Людмила]. На чем же вы спите?

[Вася]. Я вот на этой... на тахте. А он -- на скамейке... Очень, представь себе, удобная скамейка. С Чистых прудов. Да ты, Людмилочка, не скучай. Может быть, хочешь, я тебе громкоговоритель включу? Собственной конструкции, принимает на осветительную сеть. Берлин слыхать -- во! Людмилочка... ну... что ж ты молчишь?.. Не хочешь разговаривать?

[Людмила]. Можешь со своим радио разговаривать. Я тебе не громкоговоритель. Кроме всяких шуток, на девяносто рублей в месяц, кажется, можно было кое-чего приобрести. Где одеяло?

[Вася]. Нету.

[Людмила]. Чем же ты укрываешься?

[Вася]. Пальтом укрываюсь. Небось на вате.

[Людмила]. Голова у тебя на вате! Глаза б мои не видели! «Людмилочка, Людмилочка!» -- а у самого на двоих одна подушка. Такая, что в руки взять страшно... Как же вы с вашим товарищем спите?

[Вася]. Так и спим. По очереди. Один день я на подушке, а он на «Политэкономии».

[Людмила]. А грязи-то везде, грязи! Настоящий хлев! Небось комнату целый год не мели? Вот оно сколько сметья! От людей должно быть совестно. Примус есть?

[Вася]. Нету.

[Людмила]. Очень приятно слышать! Ну, погоди, миленький муж! [(Ходит по комнате.)] Постель -- туда. Сюда стул и сюда стул. Так. Тут -- коврик. Тут -- полочка.

[Вася]. Правильно! Вот это настоящая хозяйка! Подруга жизни. Что надо.

[Людмила]. Сюда тарелочки, сюда занавесочку.

[Вася]. Ну, занавеску -- это, может быть, лишнее. Мещанство все-таки.

[Людмила]. Что? Коли мещанство, так и нечего было со мной расписываться. Молчи уж! Сюда шкафик для посуды. Так. Ага... Погоди, я сейчас сбегаю к сестре, принесу кое-какие вещи, -- нельзя же, в самом деле, в такой конюшне ночевать. Метла есть?

[Вася]. Нет.

[Людмила]. Чтоб была! Понял? Покуда я за вещами буду ходить, чтоб все было выметено!

[Вася]. Да.

[Людмила]. Котик... Ты меня любишь?

[Вася]. На все сто процентов!

[Людмила]. Так поцелуй меня в носик!

[Вася]. Людмилочка! [(Хватает ее в объятия.)]

[Людмила]. Тсс! Ты с ума сошел! Пусти!

[Вася]. Людмилочка... Постой... Как же так...

[Людмила]. А так же. Чтоб пол блестел. До свиданья, супруг! [(Ушла)]

Явление 2

[Вася]. Супруг. Во как! Интересно быть женатым, пес бы его взял! [(Стучит в стенку.)] Ни-ка-но-ров!.. Веника нету? Ты дома? Ве-ни-ка?.. Очень жаль.

Явление 3

[Входит Тоня с двумя вязанками книг.]

[Тоня] [(в дверях)]. Абрам, ты дома?

[Вася]. Не приходил. Кузнецова? Сколько лет!..

[Тоня]. Вася? Здорово!

[Вася]. Тоня... [(Потрясен слегка.)] Ты к Абраму?

[Тоня]. К Абраму. Он тебе ничего не говорил?

[Вася]. Нет. Я его со вчерашнего дня не видел. Ну, покажись же, покажись, какая ты стала!

[Тоня]. Да какая! Такая самая, как тогда, обыкновенная. А ты здесь что делаешь?

[Вася]. Я здесь что делаю? Ничего, живу.

[Тоня]. Ты здесь живешь? В этой комнате?

[Вася]. В этой самой.

[Тоня]. Вместе с Абрамом?

[Вася]. Да... да... вместе с Абрамом... А теперь...

[Тоня]. Он мне об этом ничего не говорил.

[Вася]. А то бы давно забежала? Правда?

[Тоня]. Да. То есть не совсем... Гм... Это Абрама угол? [(Показывает на угол с книгами.)]

[Вася]. Абрама.

[Тоня]. Да... Что ж, помещение довольно большое. Абрам на чем спит?

[Вася]. На скамейке. Это его половина. А та моя... Да... Такие-то дела, Тонечка.

[Тоня]. Я тут пока посижу.

[Вася]. Да, да. Ты посиди пока. Абрам, наверное, сейчас придет. Он всегда в это время приходит. Мне тоже с ним нужно поговорить... Одно, знаешь, такое щекотливое дельце... [(Высовывается в коридор.)] Ребята, метелка есть? Нету? Очень жаль... У кого? В девятой квартире? Ладно. [(Тоне.)] Тут, понимаешь, подмести малость надо, а то не особенно... И веника ни у кого нет... Так ты же смотри... Я же тебя тысячу лет не видел... Никуда не уходи...

[Тоня]. Не собираюсь.

[Вася]. Сейчас, в два счета! [(Деловито убегает.)]

Явление 4

[Тоня] [(одна)]. Ничего не поделаешь. Хорошо.

Явление 5

[Входит Абрам, таща на плечах козлы, а под мышкой книги.]

[Абрам]. Кузнецова, ты уже здесь? Плотникова достала?

[Тоня]. Максимум до вторника. Под честное слово.

[Абрам]. Придется читать вместе. Смотри, я приобрел знаменитые козлы. Между прочим, черт бы его побрал, из-за этого паршивого загса я опоздал на бюро ячейки. Ты не опоздала? Я тебя спрашиваю, для чего это нужно? Как будто бы нельзя без регистрации. Кому от этого холодно?

[Тоня]. Уступка мелкой буржуазии.

[Абрам]. Ага. Куда ставить козлы?

[Тоня]. Я думаю, под лампочку, чтоб можно было читать. Давай я тебе помогу. Вот так. Спасибо. [(Ложится на козлы.)] Да, кстати, кажется, в этой комнате живет еще один товарищ? Ты мне ничего не говорил об этом.

[Абрам]. Ой! Совсем из головы выскочило. Что ты скажешь?.. Но ты, Кузнецова, не беспокойся, это ерунда. Он же глубоко свой парень, Васька.

[Тоня]. Надеюсь, он не женат?

[Абрам]. Кто? Васька -- женат? Закоренелый холостяк.

[Тоня]. Да, я его знаю.

[Абрам]. Он уже приходил?

[Тоня]. Побежал за веником. Сейчас придет.

[Абрам]. Слушай, Кузнецова... Ты его уже информировала, что мы регистрировались?

[Тоня]. Нет. Но он все время на меня смотрел как-то так, что я думаю -- догадался.

[Абрам]. Ты думаешь -- догадался? Ай, как нехорошо! Между прочим, ты сегодня обедала?

Тоня качает головой. Ужасно жрать хочется. Может быть, у Васьки что-нибудь есть? [(Ищет.)] Колбаса. Кузнецова, как ты думаешь, если я у него возьму немножко колбасы -- это этично или не этично?

[Тоня]. Не этично.

[Абрам]. Так он же глубоко свой парень.

[Тоня]. Да? А мне показалось -- наоборот, признаки нездорового обрастания: полосатый галстук, нэпманские штиблеты -- в общем, имеет вид Сухаревского жениха.

[Абрам]. Неужели вид жениха? Я таки, по правде сказать, давно замечаю, что Васька обрастает. Кстати, все-таки надо с ним согласовать вопрос о нашем браке. Я думаю, он может только приветствовать. Так не брать Васькиной колбасы? Или, может быть, взять? А, Кузнецова, как ты думаешь? Или не этично?

[Тоня]. Можно сложиться на четыреста граммов краковской. У тебя деньги есть?

[Абрам]. После козел осталось двенадцать копеек и восемь завтра на трамвай.

[Тоня]. У меня тут тоже что-то... Погоди... Пять, десять... А вот еще... Тридцать девять копеек. Давай свои деньги. Тут, за углом, кажется, ларек. Я сейчас сбегаю.

[Абрам]. Почему именно ты сбегаешь, а не я? Я же все-таки твой муж.

[Тоня]. Муж? Абрам, я тебя прошу без мещанства. Ты покупал и тащил козлы, а я пойду за пищей.

[Абрам]. Взаимное понимание, разделение труда и рабочий контакт?

[Тоня]. Именно.

[Абрам]. Тогда не возражаю.

[Тоня уходит.]

Явление 6

[Абрам] [(один)]. Что нужно для прочного брака? Сходство характеров, взаимное понимание, классовая принадлежность, общая политическая установка, трудовой контакт. Сходство характеров? Есть. Взаимное понимание? С полуслова. Классовая принадлежность? Имеется. Общая политическая установка? А что же! Трудовой контакт? Ого! Так в чем же дело? Может быть, любовь? Социальный предрассудок, кисель на сладкое, гнилой идеализм... А между прочим... [(Нюхает воздух.)] Ух! На всю комнату колбасой пахнет... Или не этично? А?

Явление 7

[Входит Вася с метелкой.]

[Вася] [(увидел Абрама, смущен)]. А! Ты уже пришел. [(Начинает чрезвычайно смущенно подметать. Про себя.)] Надо ему сразу сказать.

[Абрам] [(про себя)]. Надо его информировать. [(Ему.)] Здорово!

[Вася]. Здорово! Слушай, Абрам. [(Про себя.)] До чего неловко! [(Ему.)] Такое дело, Абрам... Тут тебя Кузнецова, между прочим, дожидалась, видел?

[Абрам] [(тревожно)]. Так что из этого следует? Ну, дожидалась и дожидалась, а что такое?

[Вася]. Да нет, это так, между прочим.

[Абрам]. Между прочим?

[Вася]. Между прочим... Абрам...

[Абрам]. Ну? Она тебе ничего не говорила?

[Вася]. Ничего. А что?

[Абрам]. Ничего. Это я так, между прочим.

[Вася]. Между прочим?.. Ага... Абрам... Ты себе, я вижу, купил козлы?

[Абрам]. Ну, ерунда. При чем тут козлы? [(Про себя.)] Надо его информировать. [(Ему.)] Кстати, о козлах... Я должен задать тебе один принципиальный вопрос.

[Вася]. Ну? [(Про себя.)] Кажется, догадался.

[Абрам] [(с отчаянием и мрачной решимостью)]. Васька! Ты допускаешь, чтобы в этой комнате помещалось трое?

[Вася] [(отчаянно)]. А в чем дело?

[Абрам]. Я тебя спрашиваю: этично это или не этично?

[Вася]. Ясно, что этично. А куда же иначе деваться? Ты же, кажется, глубоко свой парень. Сам понимаешь.

[Абрам] [(в восторге)]. Правильно, Васька! Вот за это я тебя люблю! Спасибо, старик! Я знал, что ты не подкачаешь. Даю тебе честное комсомольское слово, что постараюсь тебя не стеснить.

[Вася] [(со слезами умиления на глазах)]. Спасибо, друг! Спасибо, Абрам! Я всегда говорил, что ты глубоко свой парень. Как бы только я тебя не стеснил.

[Абрам]. Ерунда! Ты-то стеснишь?.. Вот только чтоб я...

[Вася]. Ну, все-таки... Занавесочки там пойдут всякие, канарейки в клетке... То, се... Она, положим, баба хорошая.

[Абрам]. Руку, товарищ! Я так рад, что она тебе понравилась!

[Вася]. Спасибо, спасибо! Я был уверен, что ты страшно обрадуешься.

[Абрам]. Ну, еще бы, миленький, я думаю! Еще бы! Еще бы!

[Вася]. Но все-таки она и потанцевать любит, и хвостом повертеть... В общем, малость мещаночка...

[Абрам]. Кто мещаночка?

[Вася]. Она.

[Абрам]. Кузнецова?

[Вася]. При чем тут Кузнецова?

[Абрам] [(струсил)]. Что ты, что ты! Абсолютно ни при чем. Это я так, между прочим, к слову пришлось. Ты, пожалуйста, не думай. Просто Кузнецова ушла за колбасой в лавку. И ничего такого...

[Вася]. За колбасой? Кузнецова?

[Абрам]. Ну да. А почему бы ей и в самом деле не пойти за колбасой? Вот кстати и Кузнецова, спроси у нее.

Явление 8

[Входит Тоня.]

[Абрам]. А мы только что как раз о тебе спорили. Васька говорит, что ты не пошла за колбасой, а я говорю как раз, что ты пошла за колбасой. Хи-хи!.. Такое недоразумение... [(Подмигивает отчаянно Тоне.)] Кстати, ты знакома с Васькой?

[Тоня]. Знакома.

[Вася] [(слишком старательно подметает)]. Встречались.

[Тоня] [(негромко, Абраму)]. Информировал?

[Абрам] [(также негромко)]. Не выходит. Язык не поворачивается. Кузнецова, я тебя очень прошу, информируй ты.

[Тоня]. Я?

[Абрам]. Ну да, а то я стесняюсь.

[Тоня]. Я не понимаю: что за феодальные нежности? Дело совершенно простое. Ничего ужасного. Прямо пойди и все объясни.

[Абрам]. Легко сказать -- объясни! Иди сама объясни.

[Тоня]. Почему? Ты, кажется, муж?

[Абрам]. Кузнецова, без мещанства!

[Тоня]. Наконец, я ходила за колбасой, а ты должен информировать.

[Абрам]. Разделение труда?

[Тоня]. Именно.

[Абрам]. Значит, прямо пойти и прямо объяснить?

[Тоня]. Прямо иди и прямо объясни.

[Абрам]. Или не этично?

[Тоня]. Этично.

[Абрам]. Ух! Прямо пойду и прямо объясню. Ух! [(Идет к Васе.)] Слушай, старик... Такое дело... Я должен с тобой серьезно поговорить... Гм... кстати, что это ты сегодня так разоделся? Прямо какой-то жених!

[Вася]. Я -- жених? Откуда ты взял?

[Абрам]. Ну-ну!.. Я пошутил. Я же знаю, что ты закоренелый холостяк... Кстати, о холостяках... То есть, кстати, о женихах... То есть, кстати, о браке вообще...

[Вася] [(крайне смущенно и угрюмо)]. Какой может быть брак?

[Абрам]. Постой, постой, старик! Ты, главное, не сердись. Поговорим серьезно. Ух!.. Ну, жили вдвоем, а теперь будем жить втроем. Подумаешь, трагедия! Я бы, например, на твоем месте даже радовался.

[Вася]. Радовался?

[Абрам]. А что же? Гораздо веселей.

[Вася]. Абрам! Ты это серьезно?

[Абрам]. Самым серьезным образом.

[Вася]. Руку, товарищ!

Крепкое рукопожатие.

[Абрам]. Как говорится, всерьез и надолго. Даже в загсе регистрировались.

[Вася]. Регистрировались, регистрировались... Как же, по всей форме... Там еще такой смешной заведующий столом браков сидит, с такими, понимаешь, усами... Речь сказал.

[Абрам]. Верно, верно. Речь сказал. Постой... А ты откуда знаешь?

[Вася]. Как это откуда знаю? А кто же, по-твоему, сегодня регистрировался, как не я?

[Абрам]. Ты регистрировался? Постой... Это я регистрировался.

[Вася]. Ты? Ты тоже регистрировался?

[Абрам]. Что значит -- я тоже? Не тоже, а главным образом.

[Вася]. Абрам! Тогда... значит, мы оба... сегодня ре...

[Абрам]. ...гистрировались... Кузнецова, произошел страшнейший крах! Ты слышишь? Тоня давно стоит с каменным лицом, углубившись в книжку.

[Тоня] [(всецело поглощенная книжкой)]. Да... Нет... Что такое? Информировал?

[Абрам]. Информировал. Ого!

[Тоня]. Он возражает?

[Абрам]. Возражает. Мало сказать -- возражает. Хуже! Он не возражает. Больше того, он солидарен с нами и на все сто двадцать процентов...

[Тоня]. Что ж ты вопишь, я не понимаю? Солидарен -- и прекрасно. Втроем -- так втроем. Очень хорошо!

[Абрам] [(почти орет)]. Втроем! Она говорит -- втроем! Кузнецова!

[Тоня]. Что такое? Может быть, ты против того, что мы будем жить втроем?

[Абрам]. Будем жить втроем... Кузнецова, брось книгу, вдумайся, что произошло.

[Тоня]. Ничего не понимаю.

[Абрам]. Она не понимает! Тонька, пойми...

[Тоня]. Ну?

[Абрам]. Он...

[Тоня]. Да.

[Абрам]. Язык не поворачивается... Дай мою порцию колбасы. Я хочу лопать, Кузнецова. Ну, поняла?

[Тоня]. Ничего не поняла. Не мешай мне, пожалуйста, читать.

[Абрам]. В такую минуту -- читать, Кузнецова?

[Тоня]. Выпей стакан воды.

[Абрам]. Хоть целый водопровод! Хоть два водопровода! [(В изнеможении.)]

Явление 9

[Грохот упавшего за сценой велосипеда.]

[Людмила] [(из коридора)]. Вася! Васюк! Мы тут заблудились. Я себе обо что-то юбку разорвала... Да иди!

[Вася] [(в ужасе)]. Людмилочка! Товарищи, она меня съест! А ну вас всех... [(Кричит ей.)] Это об велосипед! [(Абраму, свистящим шепотом.)] Надо было сначала думать, а потом регистрироваться! [(Кричит в дверь.)] Сейчас, Людмилочка! [(Убегает. Абраму.)] Чтоб ты пропал! Тсс...

Явление 10

[Без Васи.]

[Тоня]. Что там за шум? Кто пришел?

[Абрам]. Это к Ваське... Одна ответственная работница пришла в гости.

Явление 11

[Входит Людмила, за ней Вася и племянник, пионер Саша, с узлами.]

[Людмила]. Всю юбку чуть не порвала. Чтоб завтра же была лампочка! Саша, не разбей абажур. Что ж ты на ноги лезешь? Ах ты, господи, какой несносный ребенок! Клади сюда вещи. Лампу не разбей.

[Тоня] [(Абраму)]. Это ответственная работница?

[Абрам]. Ну да... То есть она еще пока не совсем ответственная... Что ты на меня смотришь?

[Тоня]. Почему она с вещами?

[Абрам]. Какая ты странная, Кузнецова! Все тебе надо знать -- почему. Мало ли почему! Может быть, она на дачу переезжает и по дороге зашла со знакомым товарищем попрощаться...

[Тоня]. В январе на дачу?

[Абрам]. Положим, что через две недели будет февраль. Но это не важно. Ты себе, Кузнецова, читай и ни на кого не обращай внимания.

[Тоня] [(смотрит на Людмилу, пожимает плечами)]. Пф!.. Хорошо.

[Абрам]. Полный крах!

[Людмила] [(Васе)]. Это кто такие?

[Вася]. Это, Людмилочка, Абрам. Ты с ним не знакома? Абрам, иди сюда, я тебя познакомлю с Людмилочкой.

[Абрам]. Ну, здравствуйте. Абрам.

Рукопожатие.

[Людмила]. А это кто такая?

[Абрам]. Это...

[Вася]. Тсс! Людмилочка... так... одна хорошая знакомая Абрамчика... Пришла, знаешь, посидеть, поговорить... чайку попить. Ты на нее не обращай внимания. Правда, Абрам? [(Делает ему отчаянный знак.)]

[Абрам]. Ну да... Хорошая знакомая... Ясно... Вы не беспокойтесь.

[Людмила]. И почему козлы? Откуда они взялись?

[Вася]. Почему козлы? Абрам... Почему козлы? [(Отчаянно подмигивает.)]

[Абрам]. Почему козлы? Это она козлы с собой принесла. Такая чудачка, на дворе январь, а она на дачу переезжает! Хи-хи!.. Забежала попрощаться.

[Тоня] [(услыхав)]. Абрам, что это значит?

[Абрам]. А? Это значит... Кузнецова... это значит, что произошел потрясающий крах... [(Шепотом.)] Они тоже сегодня регистрировались.

[Тоня] [(слегка обалдев)]. Где?

[Абрам]. В загсе.

[Тоня] [(еще не совсем поняла)]. Зачем?

[Абрам]. Уступка мелкой буржуазии. Ты думаешь, что только мы с тобой такие умные? Кузнецова, ты понимаешь, что произошло? [(Удар грома в ясном небе.)]

[Тоня]. Понимаю.

[Людмила] [(Васе)]. Вася, что ж она тут разлеглась посредине комнаты? Устраиваться мешает. Скажи ей.

[Вася]. Ну, что ты, Людмилочка, что ты! Вот еще, ей-богу... Пускай себе лежит, а ты не обращай на нее внимания.

[Людмила]. Как это -- не обращай внимания? Если не обращать внимания, так она сюда, пожалуй, вообще жить переедет. Всю площадь загромоздила, нахалка! Я ей сейчас сама скажу -- пускай завтра в гости приходит.

[Вася]. Людмилочка, ради бога...

[Людмила]. И очень даже просто!

[Вася]. Людмилочка! Умоляю тебя... Я тебе должен сказать... Только ты, конечно, не сердись... Дело в том, что Абрам сегодня тоже женился... на ней...

[Людмила]. Чего? [(Гром и молния. Роняет узел и садится на него.)]

[Вася]. Такое дело.

[Людмила]. Бессовестный обманщик! Не смей меня трогать!

[Вася]. Людмилочка, золото...

[Людмила]. Уйди! Я тебя ненавижу...

[Вася]. Милочка!

[Людмила]. Уйди, уйди, уйди, уйди!! [(Топает ногами, рыдает.)]

[Вася]. Людмилочка! Людочка! Милочка!.. А ну вас всех в болото, чтоб вы пропали! Милочка, кошечка...

[Абрам]. Кузнецова, ты видишь, крах налицо.

[Тоня]. Пустяки, поместимся. Ничего ужасного.

[Абрам]. Вчетвером -- в одной комнате?

[Тоня]. Я могу уйти.

[Абрам]. Куда? Куда ты можешь уйти? У тебя есть где ночевать? На дворе двадцать градусов мороза. Я тебя не пущу.

[Тоня]. Интересно, как это ты меня можешь не пустить.

[Абрам]. Брось глупости! Я же твой муж.

[Тоня]. Только без мещанства!

[Абрам]. Кузнецова, я тебя умоляю! У нас же наконец рабочий контакт. Где я достану Плотникова?

[Тоня]. Хорошо.

[Вася]. Честное слово, я не знаю, что делать. Кузнецова, может быть, ты на нее повлияешь?

[Тоня] [(подходит к Людмиле)]. Товарищ, ну что же делать, если произошла такая досадная неувязка? Вы член комсомола?

[Вася] [(в отчаянии)]. Беспартийная пока.

Тоня отходит.

[Абрам]. Я всегда говорил, что у нас работа среди беспартийных ни к черту.

[Людмила] [(сквозь слезы)]. Это здесь ни при чем. У меня дедушка герой труда.

[Абрам]. Тем более не стоит плакать.

[Людмила]. Он мне, товарищи, вчера весь вечер, как только познакомились, всякими словами голову стал крутить. И конечно, в конце концов закрутил. «Будем, говорит, Людмилочка, жить вместе, по-хозяйски. Переезжай, говорит, ко мне. У меня, говорит, площадь свободная, и громкоговоритель собственной конструкции, и газовая кухня. У меня, говорит, то, у меня се». А я слушала его, слушала, а потом, дурная, побежала регистрироваться. А теперь -- здрасьте! Оказывается, площадь напополам с товарищем, а товарищ сам женатый, и лампочки в коридоре нету, и где еще та газовая кухня, неизвестно.

[Вася]. Кухня будет.

[Людмила]. Уйди!

[Вася]. Ну, помиримся, Людмилочка...

[Людмила]. Уйди, уйди! Пусти меня, я ухожу! Сейчас же ухожу!

[Вася]. Людмилочка... Я же все-таки твой муж...

[Людмила]. Муж! Горе мое...

[Вася]. Так остаешься?

[Людмила]. А куда мне идти? У сестры в одной комнате четыре человека. Ясно, что я остаюсь. Только не смей на меня смотреть! Пауза.

[Абрам]. Ну ее...

[Вася]. Ну-с!..

[Абрам]. Придется жить вместе. Как говорится, вчетвером, да не в обиде. Что-нибудь надо предпринять.

[Людмила]. Разгородиться придется. Как раз от двери напополам.

[Вася]. Молодец, Людмилочка! Здорово придумала!

[Абрам]. Правильно! Поддерживаю. Кузнецова, ты слышишь?

[Тоня] [(запятая книгой)]. Что?

[Вася]. Поступило предложение разгородиться.

[Тоня]. Не возражаю.

[Абрам]. Принято единогласно.

[Людмила]. Пока можно мелом. Васька, мел есть?

[Вася]. Есть.

[Людмила]. Рисуй. Вот отсюдова прямо досюдова, а вы немножко подвиньтесь. [(Это относится к Тоне.)]

[Вася]. В два счета. Чертить -- это у нас в институте первое дело. Раз, раз, раз! [(Чертит.)]

[Абрам]. Редкий опыт семейного строительства в одной комнате.

[Вася]. Во как выходит, во!

[Абрам]. Красота! В пять минут -- квартира из двух комнат. Американский размах!

[Людмила]. Посмотри, Васюк... У нас будет чудная комнатка, не правда ли?

[Вася]. И нечего было шуметь.

[Людмила]. Товарищи соседи, это наша половина, а та ваша. Вася, отодвинь скамейку в ихнюю комнату. Так. Теперь иди сюда. Тут будет постель, тут стол, а тут два стула. Тебе правится, котик?

[Вася]. Симпатично. А тебе правится?

[Людмила]. Мне ужасно нравится. [(Шепотом.)] А ты меня любишь? Я тебя очень, очень. А ты меня?

[Вася]. Я тоже.

[Людмила]. Так поцелуй свою жену в носик. [(Шепотом.)] Они не видят.

[Вася][целует]. Ну, тебе, Сашка, домой пора.

[Голос из радио.] Алло, алло, алло! Говорит Москва. Передает станция Коминтерна на волне тысяча четыреста пятьдесят метров. Транслируется из Большого академического театра опера «Евгений Онегин». Вступительное слово сказал профессор Чемоданов. Сейчас начинается увертюра. Алло! Алло! Включаю зрительный зал. [Слышится звук настраиваемого оркестра и шум людей. Все смолкают.] Еще не началось. Через пять -- десять минут начнется. Не отходите от аппарата. Делайте замечания и сообщайте акционерному обществу «Радиопередача». Пока выключаю.

[Саша заслушался.]

[Людмила]. Иди, иди! Скажешь маме, чтоб не беспокоилась, все благополучно.

[Саша уходит, весь замотанный, как кукла.]

Явление 12

[Людмила]. Ужасно неприятный свет! Я сейчас. [(Закрывает лампочку цветным платочком.)] Правда, миленький, так лучше? [(Шепотом.)] Ты меня любишь? Они не видят...

[Тоня]. Нет, вы, товарищи, пожалуйста, нашу половину откройте, читать нельзя.

[Людмила]. Я извиняюсь. [(Открывает.)] Так видно?

[Тоня]. Видно. Хорошо. Спасибо. [(Продолжает читать.)]

Абрам читает.

[Людмила]. Вася, какая она красавица, только одета очень бедно.

[Вася]. Мгу...

[Людмила]. Ты с ней давно знаком?

[Вася]. Мугу... два года...

[Людмила]. И не влюбился?

[Вася]. Мугу...

[Людмила]. Скажи своей кошечке «мяу».

[Вася]. Мяу!

[Людмила]. Давай поцелуемся. Они не видят...

[Абрам]. Ужасно есть хочется. Васька! У тебя нету чего-нибудь полопать?

[Вася]. Колбаса есть.

[Абрам]. Даешь колбасу!

[Людмила]. Погодите, товарищи. Это непорядок. Я тут от сестры кое-чего принесла. Баранки есть. Можно чай поставить. Чай будете пить?

[Абрам]. Ого! Кузнецова, ты слышишь? Поступило предложение пить чай с баранками.

[Тоня]. Я, право, не знаю...

[Людмила]. Пожалуйста, не стесняйтесь.

[Тоня]. Спасибо, конечно. Только у нас ничего этого нет. Кружек там, ложек... вилок...

[Людмила]. Ах, пожалуйста, пожалуйста! Пока вы себе не заведете, пользуйтесь нашими. Правда, котик? Ты ничего не имеешь против, чтобы они пользовались нашими?

[Вася]. Ясно.

[Абрам]. Предложение принято.

[Людмила] [(берет примус)]. Где у вас кухня?

[Вася]. Давай я схожу, поставлю.

[Абрам]. Товарищи! Это неверный подход. Я тоже, может быть, хочу принимать участие в строительстве. Давайте примус. Разделение труда. [(Берет примус. Людмиле.)] Вы меня поинструктируйте, как с ним обращаться. Кузнецова, ты тоже себе возьми какую-нибудь нагрузку.

[Людмила]. Ой, какой вы смешной! Вы его держите вверх ногами. Не так надо держать, а так.

[Абрам]. А зажигать?

[Людмила]. А разжигать так. Блюдечко видите? На него накачивают помпой керосин. А этот винтик видите? Открывается. Потом берется игла и прочищается головка. Понятно?

[Абрам]. Понятно. Берется помпа. Прочищается блюдечко. Покупается керосин...

[Людмила]. Ой! Ничего вы не понимаете. Идемте, я вам все покажу. [(Васе.)] Котик, ты не будешь ревновать? [(Тоне.)] А вы, может быть, пока приготовите посуду?

[Тоня]. Да. Только я не знаю, где и что.

[Людмила]. Вася, помоги. [(Абраму.)] Идемте. Где у вас кухня? Я буду за вас держаться, а то там велосипед.

[Абрам] [(потрясает примусом)]. Держитесь. Помпа... Накачивается... Винтик... Словом, сверхиндустриализация.

[Уходят.]

Явление 13

[Голос из радио]. Алло, алло! Даю зрительный зал. Радио начинает передавать увертюру из оперы «Евгений Онегин».

[Тоня]. Ну, показывай, где тут у вас что.

[Вася]. Бери корзинку. Там стаканы. Вытаскивай. Осторожно!

[Тоня]. Не беспокойся.

[Вася]. Такие-то дела, Тонечка Кузнецова. Сколько лет, сколько зим?

[Тоня]. Что-то около года. Баранки где?

[Вася]. Около... Баранки можно положить на тарелку. Хорошая была зима...

[Тоня]. Что с чайником делать?

[Вася]. Сыпь в него чай. На Патриарших прудах бываешь?

[Тоня]. И не думаю даже.

[Вася]. Не думаешь? Стой, что ты делаешь? Весь чай высыпала. Дай -- я. Вот так... А помнишь, Тонька, как мы с тобой на Воробьевых горах с салазок угробились?

[Тоня]. Что ты на меня так смотришь?

[Вася]. Год. Только год. У меня -- жена, у тебя -- муж. Ты очень любишь Абрама?

[Тоня]. Я думаю, что это мое личное дело. Сахар куда?

[Вася]. Чего же ты покраснела?

[Тоня]. Я спрашиваю -- сахар куда?

[Вася]. Сыпь... куда-нибудь.

[Тоня]. Перестань на меня смотреть.

[Вася]. Такие-то дела, Тонечка. А то дерево на Патриарших прудах помнишь? Десятое с краю, если считать от грелки?.. Я ведь потом всю ночь напролет... Ты знаешь... А на другой день как ошалелый по всей Москве... Снег еще, помню, валил... Всю грудь залепило... и ресницы, знаешь, иголочками такими... Эхма!.. Целый год... Шутка сказать... А ты -- такая самая, как была... Да, да, не вертись. Волосы возле уха, из-под косынки.

Тоня быстро убирает волосы под косынку. Куда ты пропала?

[Тоня]. Я работала в деревне...

[Вася]. Нежный такой локон...

[Тоня]. Перестань. Куда сахар класть, я спрашиваю?

[Вася]. А, черт с ним! Куда хочешь. Было, да сплыло, Тонечка... Что ж это было?

[Тоня]. Я кладу в вазочку.

Явление 14

[Людмила и Абрам с примусом и чайником.]

[Абрам]. С большим трудом, но закипел. Она, товарищи, меня так проинструктировала, что я могу теперь не то что один примус, а целую фабрику примусов поджечь.

[Людмила]. Ой, не могу! [(Хохочет.)] Он такой смешной, Абрамчик... С ним прямо с ума можно сойти от смеха... Прямо голову можно потерять...

[Тоня] [(Васе)]. Я положила в вазочку.

[Людмила]. Ну, а у вас как дела? Все сделано?

[Вася]. Все. Только неизвестно, куда сахар сыпать.

[Людмила]. И ничего у вас не сделано. Разве так засыпают чай? Колбасу не нарезали. Баранки не развязали. Хлеб не вынули. Никуда не годная парочка. Давайте я сейчас все устрою. Товарищ Абрам, садитесь сюда, вы вполне заслужили.

[Абрам]. После трудов праведных.

[Людмила]. А вы, товарищ Тоня, рядом со своим супругом. А я рядышком со своим супругом. Вот так. Теперь будем чаек пить...

Явление 15

[Входит Емельян Черноземный, поэт и физкультурник.]

[Емельян]. У вас, братва, сегодня переночевать можно? [(Увидел все общество.)] Эге, да у вас тут, я замечаю, целый банкет с девчатами. [(Подходит к Людмиле, потом к Тоне, всматривается в них.)] Ничего себе девчата, подходящие. Честь имею представиться. [(Тоне.)] Демьяна Бедного знаешь?

[Тоня]. Знаю.

[Емельян]. Сергея Есенина знаешь?

[Тоня]. Знаю.

[Емельян]. Емельяна Черноземного знаешь?

[Тоня]. Н-не знаю...

[Емельян] [(гордо)]. Так вот, Емельян Черноземный -- это я. Поняла? Кого хочешь за пояс стихами заткну. Мою последнюю поэму знаете? Слухайте все! Называется «Извозчик». «Эх, сглодал меня, парня, город. Не увижу родного месяца. Расстегну я пошире ворот, чтоб способнее было повеситься. Был я буйный, веселый парень, аржаная была голова, а теперь погибаю, барин, потому -- засосала Москва...» И-и-и... эххххх... А хотишь, могу и по физкультуре? На, пощупай, не дрейфь, пощупай! Во!

Людмила щупает. Грудь -- во! Кого хотишь по физкультуре за пояс заткну. А что? Может, брешу?

[Абрам]. Ну, поехал!

[Емельян]. Так ночевать можно?

[Вася]. Не угадал, старик. Видишь, у нас какое дело -- женились.

[Емельян]. Кто-о-о?

[Вася]. Да вот мы. Я и Абрам. Так что, гражданин, нет местов.

[Емельян]. Нет, серьезно?

[Абрам]. Факт.

[Емельян]. Давно?

[Вася]. Сегодня. Я -- на ней, на Людмиле, а Абрам -- на Кузнецовой, вот на ней. Так что...

[Емельян]. Стойте, ребята! Есть экспромт. Слухайте. Гм... «Переженились все ребята и уж довольны, как телята. Лишь Емельян, поэт известный, остался... гм... гм... без невесты...» Гы... Гы...

[Абрам]. Неважный экспромт.

[Емельян]. Сочини, дурак, лучше. Ну, прощевайте.

[Вася]. Куда же ты? Чаю выпей.

[Емельян]. Куды там! Бегу организационные выводы делать. [(Стремительно исчезает.)]

Явление 16

[Те же, без Емельяна.]

[Абрам]. Видели ненормального? Побежал звонить. Всем теперь раззвонит. Ну, заседание продолжается.

[Тоня]. Явный упадочник. Пауза.

[Людмила]. Как хорошо играет радио! Пауза.

[Абрам]. Тихое семейное счастье. Пауза. Занавес.

Действие второе

Явление1

[Людмила и Вася слева. Людмила кончает уборку комнаты. Кладет последние штрихи. Суетится. Любуется. Прибивает портреты дедушки и бабушки. Вася наигрывает на гитаре. Впрочем, оба скучают.]

[Вася]. Кто это?

[Людмила]. Это моя бабушка -- домашняя хозяйка.

[Вася]. Бабушка?

[Людмила]. Бабушка.

[Вася]. Бабушка?

[Людмила]. Бабушка. А это дедушка -- герой труда, выдвиженец.

[Вася]. Выдвиженец?

[Людмила]. Выдвиженец, котик. Грязными сапогами на чистое одеяло! Как тебе не бессовестно! Убери ноги.

[Вася] [(убирает ноги)]. Бабушка и дедушка.

[Людмила]. Котик, ты меня любишь?

[Вася]. А ты меня?

[Людмила]. Люблю. А ты?

[Вася]. Тоже люблю.

[Людмила]. Очень?

[Вася]. Очень.

[Людмила]. Очень-очень?

[Вася]. Очень-очень.

[Людмила]. Очень-очень-очень?

[Вася] [(слегка раздраженно)]. Очень-очень-очень-очень.

[Людмила]. Ну, покажи, как ты меня любишь? Вот так? [(Показывает руками.)]

[Вася]. Вот так. [(Показывает.)]

[Людмила]. А я тебя так. [(Показывает.)] А ты меня так?

[Вася] [(почти сдерживая рычание)]. А я тебя так.

[Людмила]. Ну, так поцелуй меня в носик.

Вася целует ее. А теперь я тебя поцелую в носик. [(Целует.)] Теплого молочка хочешь?

[Вася]. Не хочу.

[Людмила]. А ты все-таки выпей. Будешь толстенький-толстенький.

[Вася]. Я не хочу быть толстеньким-толстеньким.

[Людмила]. Фи! А то будешь худенький-худенький. Ну, выпей же молочка. Я тебя прошу.

[Вася]. М... м... м...

[Людмила]. Выпей, котик.

[Вася]. М...

[Людмила]. Выпей.

[Вася]. Я не хочу молока.

[Людмила]. Я, я хочу, чтобы ты выпил.

[Вася]. А я не хочу.

[Людмила]. А я хочу.

[Вася]. Определенно нет.

[Людмила]. Определенно да.

[Вася]. Определенно не выпью.

[Людмила]. Значит, ты меня не любишь.

[Вася]. Люблю.

[Людмила]. Определенно не любишь.

[Вася]. Определенно люблю.

[Людмила]. Так не любят.

[Вася] [(рычит)]. А как же любят?

[Людмила]. Во всяком случае, не так.

[Вася] [(почти орет)]. А как же? Ну?

[Людмила]. Чего ж ты на меня нукаешь? Я тебе не лошадь. Успокойте ваши нервы. Ну, давай мириться. Поцелуй меня в носик. Не хочешь? Фи! Ну, давай я тебя поцелую в носик. Котик, скажи своей кошечке «мяу».

[Вася] [(отвратительным голосом)]. Амя!

[Людмила]. Ай!

[Вася]. Могу еще раз. Аму! [(Впадает в ярость.)] Иди, котик, я тебе откушу носик! Мяу! Выпей молочка! Я не хочу молочка. Мяу! Довольно! Я не могу больше жить среди бабушки -- домашней хозяйки и дедушки-выдвиженца. Мяу! Они мне органически противны. Я начинаю разлагаться. А кто виноват? Ты виновата.

[Людмила]. Почему это я?

[Вася]. Чей дедушка? Твой дедушка. Чья бабушка? Твоя бабушка.

[Людмила]. Подумаешь!

[Вася]. Молчи. Чьи занавески? Твои занавески. Чье молочко? Твое молочко. А кого засасывает мелкобуржуазное болото? Меня... Меня засасывает болото.

[Людмила]. Подумаешь, его засасывает мелкобуржуазное болото! А меня не засасывает? Кто говорил и то и се: и «будем, Людмилочка, вместе строить новую жизнь, и я тебе, Людмилочка, буду читать книжки, и я тебя, Людмилочка, буду водить в клубы, и ты у меня, Людмилочка, будешь образцово-показательная подруга жизни», -- и пятое-десятое? А где все это?

[Вася]. Подумаешь!

[Людмила]. Молчи! Где твое все, я тебя спрашиваю? Нету. Забудьте. [(Передразнивая.)] «Пришей, Людмилочка, котику пуговицу. Дай, Людмилочка, котику молочка. Котик хочет бай-бай. Мяу! Котик хочет ням-ням. Поцелуй котика в носик... Мяу...» А нет того чтобы научить чему-нибудь хорошему.

[Вася] [(срывает с вешалки пальто и стремительно одевается)]. Ах, такое дело...

[Людмила]. Куда же ты, котик?

[Вася] [(уходя)]. Тебя не спросился.

[Людмила]. Котик, погоди! Ну, давай помиримся. [(Бежит за ним.)] Котик! Ну, поцелуй меня в носик!

[Вася]. Черта лысого! Пусть тебя целует в носик дедушка-выдвиженец. [(Уходит, хлопая дверью.)]

Явление 2

[Людмила] [(одна)]. Скажите пожалуйста, дедушка не понравился! Ф... ф... И очень надо! Скатертью дорожка! [(Вдруг плачет.)] И за что я такая несчастная? [(Отходит в дальний угол и тоскует.)]

Явление 3

[За сценой грохот падающего велосипеда. Абрам и Тоня входят с книжками.]

[Абрам]. Ой, мне этот проклятый велосипед! Посмотри, Тонька, порядочная дыра. Не мешало бы урегулировать. У тебя иголки и нитки есть?

[Тоня]. Нет.

[Абрам]. Образцовая жена!

[Тоня]. Абрам, я тебя просила -- без мещанства.

[Абрам]. Последние штаны у мужа в доску -- так это мещанство? Хорошенький тезис... Ну что ж, будем чинить?

[Тоня]. Будем.

[Абрам]. Даешь...

[Тоня]. Абрам, тебе есть не хочется?

[Абрам]. А тебе?

[Тоня]. Представь себе, хочется.

[Абрам]. Представь себе, мне тоже, между прочим, хочется. И главное, в чем дело? Только вчера утром слопали четыреста граммов вареной колбасы, и уже опять хочется. Прямо-таки необъяснимый факт... Ну, уж давай читать...

[Тоня]. Давай.

[Абрам]. Давай.

[Тоня]. Абрам, может быть, у нас все-таки что-нибудь осталось от вчерашней колбасы?

[Абрам]. Это идея. Надо посмотреть. [(Ищет.)]

[Тоня]. Ну что, осталось?

[Абрам]. Осталось. Две страницы из «Луны с правой стороны». [(Показывает листок.)] Можем солидно закусить. [(Печально усмехается.)] Ха!

[Тоня]. Хороший муж!

[Абрам]. Кузнецова, только без мещанства!

[Тоня]. Мещанство здесь при чем? Может быть, я здесь при чем? Но не будем вдаваться в подробности. Читай. На чем мы остановились? [(Ищет по книге.)]

[Абрам]. Мы остановились на том, что хочется есть.

[Тоня] [(строго)]. Абрам! Не забудь, что книжка у нас только до вторника. Читай.

[Абрам]. Не хочу.

[Тоня]. Я тебя не узнаю, Абрам. Читай.

[Абрам]. А я не хочу.

[Тоня]. А я хочу, чтоб ты читал.

[Абрам]. Определенно нет.

[Тоня]. Определенно да.

[Абрам]. Определенно не буду читать.

[Тоня]. Значит, ты меня не... уважаешь... и не любишь, то есть у нас нет рабочего контакта.

[Абрам]. Есть рабочий контакт.

[Тоня]. Определенно нет контакта.

[Абрам]. Определенно есть контакт.

[Тоня]. Когда контакт есть, так не поступают.

[Абрам]. А как же поступают?

[Тоня]. Во всяком случае, не так.

[Абрам] [(свирепея)]. А как же? Ну?

[Тоня]. Абрам! Не забывай, что я тебе не жена-рабыня, а свободная подруга в жизни и товарищ в работе.

[Абрам]. Америка!

[Тоня]. Ну ладно, давай прекратим эту дискуссию и будем читать дальше. На чем мы остановились? [(Читает.)] «Экономические эпохи истории. Создание схемы экономического развития человечества еще далеко от своего разрешения...» Я думаю...

[Абрам] [(в сторону, со вздохом)]. Ух, вола бы съел!

[Тоня]. Что?

[Абрам]. Ничего.

[Тоня] [(продолжает)]. «Не останавливаясь на прошлых попытках, перейдем к одной из последних, принадлежащей немецкому экономисту Карлу Бюхеру...»

[Абрам]. Кузнецова!.. Довольно. Я не хочу больше Карла Бюхера. Я хочу большой кусок хлеба и не менее большой кусок мяса. Я хочу грандиозную яичницу из, по крайней мере, шести-семи яиц. Я хочу сала, хочу огурцов... Только ты же все-таки моя жена, так я тебе заявляю совершенно конкретно: я хочу лопать...

[Тоня]. Абрам, без крика! У тебя феодальное понятие о браке.

[Абрам]. Феодальное понятие? Она меня учит политграмоте...

[Тоня]. Тшш! Что подумают соседи?

[Абрам]. А соседи -- это не феодальное понятие? А когда у мужа подраны последние штаны и некому зашить -- это не феодальное понятие? А когда есть нечего -- это не феодальное понятие?

[Тоня]. Ах, так? [(Срывает с гвоздя шинель и надевает ее.)] Упреки?

[Абрам]. Куда же ты, Кузнецова?

[Тоня]. Я не обязана давать тебе отчет в своих поступках! [(Уходит.)]

[Абрам]. Тонька... Тонечка... Ну, давай уже читать, давай...

[Тоня]. Оставь меня. Дай мне успокоиться. [(Уходит.)]

Явление 4

[Абрам]. Факт налицо. Настоящая, стопроцентная феодальная семейная сцена. И главное, в чем дело? Все предпосылки налицо. Сходство характеров? Есть. Рабочий контакт? Есть. Общая политическая установка? Есть. Вместе с тем такая страшная неувязка, а между прочим, зверски кушать хочется. [(Нюхает воздух.)] Ого! На Васькиной половине здорово пахнет. Гм... [(Нюхает. Игра нерешительности.)] Котлеты. Возможно, что котлеты, но я бы даже сказал, что скорее яичница с луком... [(Осторожно стучит по ширме. Еле слышно, очень слабым голосом, почти шепотом.)] Можно?.. Никого... [(Нюхает.)] Прямо-таки феодальный запах. Или не этично? [(На цыпочках входит в Васькину половину и не замечает Людмилу, которая лежит в самом дальнем углу, уткнувшись носом в сундук.)] Ой, сколько первоклассной жизни! Или этично? А? Или нет? Кажись, котлеты... Или, может быть, да? Или только потрогать руками?.. [(Лезет на полку -- посуда с грохотом падает. Абрам обсыпан мукой.)] Ух!

[Людмила смотрит на него в оцепенении.]

Явление 5

[Абрам и Людмила.]

[Людмила] [(хохочет)]. Ой, не могу!.. Ой, но могу!..

[Абрам]. Я извиняюсь, но произошла грандиозная неувязка.

[Людмила]. Неувязка? Ой, не могу!.. На кого он похож... Это вас бог наказал.

[Абрам]. Бог -- это понятие чисто феодальное.

[Людмила]. А по чужим полкам лазить -- это не фи... фу... Он, не могу даже выговорить... Это не чисто феодальное?

[Абрам] [(продолжая стоять, обсыпанный мукой, на табурете, грустно)]. Что такое частная собственность?

[Людмила]. Несчастный! Посмотрите на себя в зеркало. Ой, не могу-у! Весь в муке! Голодный, одна штанина порвана... Куда это, интересно знать, смотрит ваша супруга?

[Абрам]. К сожалению, моя супруга смотрит исключительно в «Историю общественных форм» Плотникова.

[Людмила]. Ой, бедненький Абрамчик! Какой вы несчастненький! Что же вы стоите на табурете, все равно как памятник? Идите, я вас пожалею.

[Абрам]. Ого! Кузнецова! Ты слышишь? Твоего мужа уже начинают жалеть беспартийные товарищи.

[Людмила]. Стойте смирно.

[Абрам]. Что это будет?

[Людмила]. Я вам зашью сейчас штанину.

[Абрам]. Всегда готов.

[Людмила] [(зашивает)]. Вот так. Не болтайтесь, как маятник, а то уколю. Вот так... Ну и дыра! Ровно собаки зубами трепали.

[Абрам]. Это феодальный велосипед, черт бы его по-Драл.

[Людмила]. Ну, ну... Не вертитесь, а то, серьезно говорю, уколю. Вот так. Вот так. [(Шьет.)]

[Абрам]. Это кто висит?

[Людмила]. Это моя бабушка, домашняя хозяйка.

[Абрам]. На редкость симпатичная старушка. А это?

[Людмила]. Это мой дедушка.

[Абрам]. Тоже первоклассный старик.

[Людмила]. Выдвиженец и герой труда.

[Абрам]. Кто б мог сказать! Такой молодой и уже герой труда! До чего ж, наверное, приятно иметь такую симпатичную бабушку и такого многоуважаемого дедушку!

[Людмила]. Оставьте ваши насмешки.

[Абрам]. Какие могут быть насмешки, когда я готов прямо-таки от всей души обнять ваших замечательных предков! [(Делает движение, накалывается на иглу.)] Ай!

[Людмила] [(смеясь)]. Я ж вам говорила, чтоб не рыпались, -- вот и накололись. Стойте смирно. [(Перекусывает нитку.)] Готово.

[Абрам]. Была дыра -- и нет дыры. Прямо поразительно! Чудеса науки и техники!

[Людмила]. Ну?

[Абрам]. Ну?

[Людмила]. Ну?

[Абрам]. Ну? Что ну?

[Людмила]. Ну, что теперь надо сделать?

[Абрам]. А я не знаю.

[Людмила]. А кто же знает? Теперь надо поблагодарить, поняли?

[Абрам]. Очень благодарен.

[Людмила]. Да кто ж так благодарит даму? Не так. Фи, какой вы плохой кавалер!

[Абрам]. Может быть, надо -- мерси? Так мерси.

[Людмила]. Да нет же. [(Настойчиво протягивает руку.)] Ну?

[Абрам]. Что?

[Людмила]. Надо ручку поцеловать, поняли?

[Абрам]. Поцеловать... ручку?..

[Людмила]. Что ж вы оробели? Ну? Живо!

[Абрам] [(обалдело целует ручку)]. Ой! [(Стремительно убегает на свою половину и начинает бешено рыться в книгах.)]

[Людмила] [(хохочет)]. Ой, не могу! Ой, умру! Ой, какой он смешной! Куда же вы убежали? Абрамчик! Постойте. [(Бежит за ним.)] А другую ручку? Другую надо.

[Абрам]. Подождите. [(Быстро перебирает книги.)]

[Людмила]. Что вы там ищете?

[Абрам]. Книгу об этике ищу. Постойте, произошел страшнейший крах. Ее кто-то спер.

[Людмила]. Ну и что ж из этого?

[Абрам]. А кто мне теперь скажет, этично или не этично, чтобы член ВЛКСМ целовал руку беспартийному товарищу!

[Людмила]. Беспартийному товарищу? Вот комик! Прямо умора! Живехонько целуйте!

[Абрам]. Вы думаете, этично?

[Людмила]. Целуйте!

[Абрам]. Или, может быть, не этично?

[Людмила]. Да ну вас, в самом деле! Как ручкой брюки зашивать, так этично, а как потом эту ручку поцеловать, так не этично? Ну, целуйте же!

[Абрам]. Или этично? А? Или не этично? Или нет? А?

[Людмила]. Целуйте...

[Абрам] [(целует)]. Или да?

[Людмила]. Теперь эту.

Абрам целует. Теперь еще раз эту. Теперь эту.

[Абрам]. Теперь эту опять, да? [(Целует.)]

[Людмила]. Какой хитрый! Довольно, довольно! [(Смеется, отдергивает руки.)] Будет.

[Абрам]. Вполне этично.

[Людмила]. То-то же! Ах вы, мой миленький! Ах вы, мой бедненький, и некому вас пожалеть. Какой же вы худенький-худенький! Вам надо молоко пить. Молочка хотите?

[Абрам]. Ого! И хлеба.

[Людмила]. Пейте, Абрамчик, пейте. [(Наливает ему молоко.)] Хотите, я вам положу котлетку?

[Абрам]. Хочу котлетку.

[Людмила]. Вот это умница! Ешьте. Поправляйтесь.

[Абрам]. Всегда готов.

[Людмила]. На здоровьечко. Будьте у меня толстеньким-толстеньким.

[Абрам] [(с полным ртом)]. А мне-таки не помешает, если я буду толстеньким-толстеньким. Кстати, у меня почему-то сегодня солиднейший аппетит.

[Людмила]. Вот и хорошо, Абрамчик, не стесняйтесь. Знаете, Абрамчик, вы мне сегодня, между прочим, всю ночь снились. Ужасно смешно. Будто мы вместе с вами по железнодорожному полотну на коньках бегали. Такая ночь вокруг, стра-шная, и вдруг за нами по рельсам примус, вроде как паровоз с фонарями... ту-ту-ту... гонится... У-у-у...

[Абрам]. Тяжелый случай на транспорте.

[Людмила]. И вдруг вы меня обнимаете...

[Абрам]. Что вы говорите!..

[Людмила]. Ей-богу. А потом вдруг я вас обнимаю. Инстинктивно обнимаются. И вдруг мы вместе. Целуются.

[Абрам]. Ого.

[Людмила]. Ай! И вдруг мы просыпаемся... То есть я просыпаюсь.

[Абрам]. А я не просыпаюсь?

[Людмила]. Вы... тоже... просыпаетесь.

[Абрам]. Хорошие шуточки. А целоваться?

[Людмила]. Что целоваться?

[Абрам]. Целоваться с женой товарища -- это этично или не этично?

[Людмила]. Так это же было во сне.

[Абрам]. Во сне?

[Людмила]. Во сне.

[Абрам]. Ну, если во сне, тогда, я думаю, скорее этично, чем не этично.

[Людмила] [(со вздохом)]. Абрамчик, мне, ей-богу, так совестно. Я не знаю, что такое этично и что не этично.

[Абрам]. Она не знает, что такое этично! Куда же, интересно знать, смотрит ваш многоуважаемый муж Васька? Он же должен смотреть, чтобы вы развивались.

[Людмила]. А он только смотрит, чтобы я завивалась.

[Абрам]. Какой негодяй!

[Людмила]. И некому меня пожалеть, и некому меня развивать. [(Плачет.)] И некому со мной книжку почитать. И некому меня в Зоологический сад повести...

[Абрам]. Ой, бедненькая! Что же вы молчите до сих пор? Давайте я вас буду жалеть, давайте я вас буду развивать. Давайте я вам буду книжки читать. [(Бежит за книжкой.)] Только, пожалуйста, не плачьте. Когда женщина плачет, в этом есть что-то зверски феодальное. Ну, давайте читать. Можно начать с самого простого. [(Читает.)] «Электромагнитная теория света. Переживаемое нами время представляет собою эпоху глубоких изменений, имеющих характер революционных потрясений во всех областях жизни. Будущему историку нашей эпохи предстоит выяснить ту закономерную связь, которая объединяет в едином историческом законе переживаемые нами социально-политические перемены и те глубокие изменения, которые...»

[Людмила]. Абрамчик! Поведите меня в Зоологический сад.

[Абрам]. Всегда готов! Монеты есть?

[Людмила]. Кавалер! Есть, есть.

[Абрам]. Так в чем же дело?

[Людмила]. А Вася? Что подумает Вася?

[Абрам]. А Тоня? Что скажет Тоня?

[Людмила]. Ах, но это так интересно! Подайте шубку, будьте кавалером. Ну, пошли. [(Уходит.)]

[Абрам]. Сейчас, Людмилочка, сейчас. [(Задерживается, берет Васькин галстук, причесывается.)] Сейчас, сейчас... Не мешало бы какой-нибудь паршивенький галстучек. Разве этот взять, Васькин? Этично или не этично? А что такое галстук? А что такое этика? Этика -- это понятие феодальное. Вот так. Голос Людмилы: «Абрам!» Сейчас. Только немного напудрюсь... Зубной порошок? Даешь зубной порошок. И волосы немножечко... Сейчас, сейчас... Вот так... [(Смотрит в зеркало.)] Этично, а? Ого, еще как этично! Иду... [(Наталкивается на входящую Тоню.)]

Явление 6

[Тоня]. Абрам! Что это значит?

[Абрам]. Уступка мелкой буржуазии и зажиточному крестьянству. Адью!

[Тоня]. Куда же ты, Абрам?

[Абрам] [(гордо)]. Я не обязан давать тебе отчет о своих поступках.

[Тоня]. Абрам!

[Абрам]. Оставь меня. Дай мне успокоиться. [(Быстро уходит.)]

Явление 7

[Тоня] [(одна)]. Ах, так? Пожалуйста! [(Берется за книжку и читает.)] «Грубый практицизм, служение... служение...» [(Падает головой на книгу, беззвучно плачет.)]

Явление 8

[Быстро и нервно входит Вася.]

[Вася]. Людмила, ты дома? Шубки нет. Ушла. Тем лучше. Довольно! Дальше так продолжаться не может. Галстук? К черту галстук! Пробор? К черту пробор! Кузнецова, ты дома?

[Тоня] [(быстро поднимает голову, поправляет прическу и платочек)]. Вася? Да?

[Вася]. Можно?

[Тоня]. Сейчас. Минуточку. [(Лихорадочно приводит себя в порядок и декоративно углубляется в книжку.)] Погоди. Можно.

[Вася] [(входит на половину Абрама)]. Абрама нет? Ты одна?

[Тоня]. Одна.

[Вася]. Это хорошо. Мне надо с тобой серьезно поговорить...

Короткая пауза.

[Тоня]...

[Тоня]. Да?

[Вася] [(всматривается в нее)]. Что с тобой? Ты плакала?

[Тоня]. Какая чепуха!

[Вася]. Тоня...

[Тоня]. Да.

[Вася]. Ты сегодня что-нибудь ела? Молочка хочешь?

Тоня качает головой. Кузнецова, я тебя прошу, выпей молочка.

[Тоня]. Спасибо, мне не хочется... молока...

[Вася]. Кузнецова, как тебе не стыдно! Что это за мещанские церемонии! Я же знаю, что ты сегодня с утра ничего не ела. Выпей же, я прошу тебя. [(Идет брать молоко.)] Тут целый кувшин. [(С удивлением замечает, что в кувшине молока нет.)] Пусто. Гм... Кто же это вылакал, интересно знать?.. Тонечка, молока как раз нету. Я тебе сейчас достану котлет, тут у нас было штук шесть. [(Замечает, что котлет нет.)] Гм... Нету... Исчезли. Очень странно... Я догадываюсь, чья это работа. Ну, ничего... Неужели ничего не осталось? Ага, колбасы немного есть... и половина булки... Вот. [(Идет к Тоне.)] Съешь, прошу тебя, колбасы.

Тоня берет еду и ест.

[Тоня]. Спасибо.

[Вася]. Вот так. Молодец! Будешь у меня толстенькая-толстенькая... Тоня...

Короткая пауза.

[Тоня] [(с набитым ртом)]. Да?

[Вася]. Тоня! Дальше так продолжаться не может. Посмотри мне в глаза.

[Тоня]. Для чего это?

[Вася]. Посмотри. Честно.

[Тоня]. Ну?

[Вася]. Ты любишь Абрама?

[Тоня]. Это тебя не касается.

[Вася]. Нет, касается. Любишь или не любишь, только по-честному?

[Тоня]. Я не понимаю, что за идеологическая постановка вопроса: любишь -- не любишь? Вот еще, в самом деле!

[Вася]. Тоня... Для меня это очень важно... Любишь или не любишь?

[Тоня]. Ну, право же, я не понимаю... Я Абрама очень уважаю... Абрам меня тоже уважает... У нас с Абрамом рабочий контакт... Сходство интересов... Общая политическая установка... Мне кажется, что для совместной жизни...

[Вася]. Стоп! Больше ни слова. Не любишь! Честное слово, не любишь... Не любишь... Кузнецова... Отчего же ты покраснела? Урра! Тонька! Я без тебя жить больше не могу, понимаешь?

[Тоня]. Ты с ума сошел?

[Вася]. Правильно! Сошел! И наплевать! Тонька... Тонечка... Любишь? Да?

[Тоня]. Постой, погоди!

[Вася]. Любишь! Ей-богу, любишь! По глазам вижу. Уррра! Теперь все пойдет по-другому, по-счастливому. Тонька, будем вместе читать, вместе трудиться, вместе любить, вместе гулять.

[Тоня]. Ненормальный!

[Вася]. Уррра!..

[Тоня] [(строго)]. Погоди, Вася. Постой, сядь. Обсудим объективно создавшееся положение. Хорошо, предположим, ты уйдешь от товарища Людмилы, а я уйду от товарища Абрама, и мы с тобой сойдемся на основе... [(Нерешительно.)] Хорошо ли это будет с точки зрения новой семейной морали?

[Вася]. Определенно хорошо.

[Тоня]. Определенно плохо. Сегодня зарегистрировалась с одним, завтра развелась, а послезавтра зарегистрировалась с другим... Какой пример подадим мы другим членам нашей организации, а также наиболее активным слоям беспартийной молодежи и беднейшего крестьянства?

[Вася]. Авось беднейшее крестьянство не заметит.

[Тоня]. Чистейший оппортунизм! Кроме того, нельзя строить свое индивидуальное благополучие и, если хочешь, счастье на несчастье других товарищей. Я имею в виду товарищей Людмилу и Абрама. Я не располагаю никакими данными относительно товарища Людмилы, но что касается товарища Абрама, то его жизнь будет определенно разбита.

[Вася]. И Людмилина жизнь будет тоже разбита.

[Тоня]. Товарищ Абрам, если пользоваться устаревшей идеологической терминологией, безумно меня любит. Он не переживет этого.

[Вася]. Людмилка не переживет тоже. Влюблена, как кошка. Определенный факт. Целый день про своих дедушку и бабушку рассказывает и заставляет молоко лакать.

[Тоня]. Вот!

[Вася]. Что ж нам делать, Тонька?

[Тоня]. Придется поступиться личными интересами ради интересов общих.

[Вася]. Какая неприятность...

[Тоня]. Мужайся, Вася. Ты видишь, мне... мне тоже тяжело. Будем друзьями... Вот тебе моя дружеская рука. [(Протягивает руку.)] Вася пожимает, но не выпускает ее из своей руки.

[Вася]. Какая неприятность!.. А ты мне еще сегодня всю ночь снилась. Будто мы с тобой накрывали на стол. И все время бьются тарелки... Все бьются. А вокруг такая ночь... А ветер воет... А тарелки все бьются... У-у-у...

[Тоня]. Идеологически невыдержанный сон.

[Вася]. И вдруг ты меня обнимаешь...

[Тоня]. Что ты говоришь?

[Вася]. Ей-богу. И вдруг я тебя обнимаю. Инстинктивно обнимаются. И вдруг мы вместе... Тонечка... Целуются.

[Тоня]. Погоди, котик мой золотой... Что мы делаем?

[Вася]. И вдруг мы еще раз...

[Целуются.]

Явление 9

[Во время длительного поцелуя входит Флавий.]

[Флавий]. Целуйтесь, ребятки, целуйтесь!

[Тоня]. Ах!

[Вася]. Ах!

[Тоня]. Товарищ Флавий!

[Вася]. Флавий!

[Флавий]. Ничего, валяйте, валяйте дальше, не стесняйтесь.

[Вася]. Котлета!

[Тоня]. Товарищ Флавий... Ты можешь черт знает что подумать... Честное слово... Но это чистое недоразумение...

[Флавий]. Хо-хо! Васька, как тебе это нравится? Советский брак у нее уже называется чистое недоразумение. И ты не протестуешь в качестве мужа?

[Тоня]. Уверяю тебя... что он... что я...

[Флавий]. Нет, ребятишки, кроме шуток. Как же это у вас все так быстро произошло? Прямо в ударном порядке. Прибегает наш знаменитый поэт Емельян Черноземный -- и бац, без всякого предупреждения, с места в карьер: «Товарищи! Последняя новость; Васька женился. Абрамчик женился, сидят все вместе и пьют чай с булками, -- словом, полное разложение». Стой! Кто женился? Когда женился? На ком женился? Почему женился? Так разве ж от этого барана можно чего-нибудь добиться толком? «Бегу, говорит, по этому поводу делать организационные выводы, устраивать вечеринку, ребят звать -- и никаких двадцать». Только я его и видел. Так что ждите, ребятишки, гостей, гоните чай, разводите примус.

[Тоня]. Примус... [(В изнеможении садится.)]

[Флавий]. Нет, ребятишки, кроме шуток, поздравляю. Живите, ребятишки, дружно, не ссорьтесь, работайте вместе... Но, главное, кто меня удивил, так это наш Абрамчик. Кто мог подумать! Абрамчик женился! Хо-хо! Прямо сюжет для Демьяна Бедного. Кстати, где Абрамчик?

[Тоня]. Да, в самом деле, где Абрамчик?

[Вася]. Абрамчик, это самое... там...

[Тоня]. Пошел пройтись с женой...

[Вася]. Погода такая приятная... снежок...

[Тоня]. Да, снежок такой... Вероятно, они скоро придут.

[Флавий]. На ком Абрамчик женился?

[Вася]. Да, в самом деле, на ком? То есть я хотел сказать -- на этой самой... Кузнецова, на ком женат Абрамчик?

[Тоня]. Абрам? На товарище Людмиле...

[Вася]. На Людмилке? Хорошие шуточки. То есть я хотел сказать -- вот именно, на товарище Людмилочке... Она такая, знаешь, в общем и целом симпатичная...

[Тоня]. Не нахожу ничего особенно симпатичного -- мещаночка с мелкобуржуазной идеологией... Пр... Впрочем, не будем об этом говорить.

[Флавий]. Ну, ну, ребятишки, показывайте вашу территорию, демонстрируйте ваши технические достижения. Вы, собственно, где помещаетесь?

[Вася]. Мы... вообще... тут... так, знаешь...

[Флавий]. А Абрамчик с семейством?

[Тоня]. Абрам... тоже... помещается... Вообще.

[Вася]. Тут... вот... атак...

[Флавий]. Ага... Гм... Симпатично, симпатично... А это кто? [(Показывает на портрет бабушки.)]

[Тоня]. Это? Это так... одна пожилая интеллигентка...

[Вася]. Бабушка.

[Флавий]. Чья бабушка?

[Вася]. Ее бабушка... Домашняя хозяйка... А это дедушка, мой дедушка... Герой труда... Выдвиженец...

[Флавий]. Молодцы, ребятки! А это, значит, ваше техническое оборудование. [(Рассматривает инвентарь и, посуду.)] Примус. Ого! Хороший примус. Кастрюли. Что ты скажешь -- четыре стакана... Зеркало... Ну-ну, ребятишки, обросли...

[Тоня] [(Васе, пользуясь тем, что Флавий занят осмотром)]. Вася... Ну?

[Вася]. Сплошной компот!

[Тоня]. Какой стыд! Какой позор! Я не могу больше принимать участие в этом пошлом мещанском фарсе. Надо в корне прекратить эту недостойную ложь.

[Вася]. Что ты хочешь сделать?

[Тоня]. Я сейчас скажу Флавию, что это была шутка.

[Вася]. Тонька, ты с ума сошла! Он же видел, как мы целовались.

[Тоня]. Все равно.

[Вася]. Кузнецова!

Явление 10

[Входят ребята и девушки.]

[Флавий]. Те же и гости.

[Первый]. Го! Флавий уже здесь. Здорово, Флавий!

[Второй]. Первый на месте происшествия.

[Первая]. Вот это называется организатор -- так организатор!

[Вторая]. Прямо не человек, а карета Скорой помощи.

[Флавий]. Правильно. Выезжаю немедленно по первому вызову...

[Первый]. А ну, которые тут главные, пострадавшие от неосторожной любви? Покажитесь.

[Первая]. Васька! Смотрите на него. Ай, спасибо!

[Второй]. Тонька Кузнецова! Не выдержала, спеклась.

[Первый]. Товарищи, больше организованности! Не все сразу. Внимание! Раз, два, три!

[Все хором]. Да здрав-ствуют крас-ные су-пру-ги!

[Вася] [(в сторону)]. Компот, компот!

[Тоня] [(в сторону)]. Я не вынесу этого позора!

[Второй]. Ну, а где же Абрам со своей супругой? Я не вижу Абрама.

[Флавий]. Абрамчик будет.

[Первый]. А я не вижу чаю и вообще закуски. Это хуже...

[Первая]. Ну, вы, семейная ячейка, продемонстрируйте свое хозяйство.

[Вторая]. Да, да, не мешало бы чаю. Кузнецова, что ты молчишь? Назвала гостей, а сама прикрылась хвостиком.

[Второй]. Свинство! Хотим чаю! Товарищи, протестуйте!

[Первый]. Внимание! Раз, два, три!

[Все хором]. Тре-буем ча-ю! Хо-тим есть!

[Вторая]. В самом деле, что за безобразие. Где ж эта хваленая вечеринка, о которой нам так много говорили?!

[Флавий]. Ребятишки! Тишина и спокойствие! Не смущайте молодых супругов. Все будет.

[Первая]. Смотрите, как ловко разгородились.

[Второй]. Здорово!

[Первый]. А ну-ка, товарищи, долой мелкобуржуазные перегородки! А то нам сегодня веселиться негде. Навались!

[Отодвигают ширмы, занавески и шкаф.]

[Голоса].

Сюда его, сюда!

-- Волоки ширмы!

-- Вот так! Больше простора.

-- Эх, раз, еще раз! Девушки, навались...

[Отодвигают.]

[Тоня]. Вася... Что ж это будет?.. Что подумает Абрам?

[Вася]. Абрам? А что подумает Людмила?

[Тоня]. Это ужасно... Он не переживет этого.

[Вася]. Она тоже не переживет. Определенный факт.

[Тоня]. Что делать?

[Флавий]. Ребятишки, внимание! Абрамчик с супругой идет.

[Вася]. Гроб! Мрак! Котлета!

[Голоса].

Прячься, прячься!

-- Что ж ты стоишь?

-- Вот сюда, за книги.

[Вторая]. Васька, прячься скорей! Вот сюда...

[Флавий]. Полнейшая тишина. Могу себе представить Абрамчика в роли мужа...

[Вася]. Ребята!

[Тоня]. Товарищи! Произошла ошибка... Мы...

[Первый]. Тсс! Ни звука... Ш-ш-ш...

[За сценой слышен хохот Людмилы.]

Явление 11

[Входят Людмила и Абрам.]

[Людмила] [(вбегает, хохоча)]. Котик, поцелуй меня в носик!

[Тоня]. Какая гадина!

[Абрам]. А это этично? [(Целует.)] Или, может быть, не этично? [(Целует.)]

[Вася]. Паршивый ренегат! И главное -- в моем галстуке.

[Людмила]. Котик, скажи «мяу».

[Флавий]. Смотрите, Абрамчик уже сделался котиком!

[Людмила]. Ну?

[Абрам]. Мяу!

[Вася] [(грозно)]. Мяу!

Все вскакивают.

[Все хором]. Мяу!

[Людмила]. Ай, Вася!

[Абрам]. Ух, Кузнецова! Небывалый крах! Как рыба об лед!

[Все хором]. Да здрав-ству-ют крас-ные суп-руги!

[Тоня] [(бросается Васе в объятия)]. Я не могу этого больше выносить. Уведи меня отсюда!

[Абрам]. Людмила, держи меня, я впадаю в полуобморочное состояние. [(Падает ей в объятия.)]

[Флавий]. Целуйтесь, ребятки, целуйтесь!

Явление 12

[Грохот падающего велосипеда. Входит Черноземный.]

[Емельян]. А ну вас к черту с вашим буржуазным велосипедом! Чуть портки не разорвал в доску.

[Флавий]. Емельяна еще тут не хватало для общего торжества.

[Емельян]. Здорово, ребята! [(Остолбенел вдруг, увидя Абрама в объятиях Людмилы, а Тоню в объятиях Васи.)] Стой! Что я замечаю такое? Васька и Тонька... Абрамчик и Людмилка... Удивительно, поразительно! Ша! Слухайте экспромт. «Подобным образом жениться ни в коем разе не годится. И кто уж тут на ком женатый, не разберет медведь рогатый».

[Флавий]. Новое дело! Кажется, довольно ясно, кто на ком женат. Абрамчик -- на Людмиле, а Васька -- на Кузнецовой. Сам же об этом и раззвонил первый. Ты что, пьян?

[Емельян]. Э, нет, братишки, постойте... Может быть, кто-нибудь и пьяный, но только не я. Сам, можно сказать, собственными глазами, видел, кто на ком женатый.

[Вася] [(отчаянным шепотом)]. Тсс! Молчи!

[Абрам] [(тоже шепотом, делая знаки)]. Молчи... Это же не этично.

[Флавий]. Товарищи, вы тут что-нибудь понимаете? Свадьба на Канатчиковой даче!

[Емельян]. Сами вы все с Канатчиковой дачи. А я еще, слава богу, в здравом уме и твердой памяти и могу кого хочешь за пояс заткнуть. Поэму «Извозчик» знаете? Слухайте. «И-и-и-эх, сглодал меня, парня, город...»

[Флавий]. Брось, гений! Надоел твой «Извозчик» хуже горькой редьки. Слышать не могу!

[Емельян]. А что касается вот этих пистолетов... [(Показывает на парочки, они делают знаки.)] Да ну вас! А что касается их, то собственными глазами знаю, что Васька женатый на Людмиле, а вас тут, дураков, разыгрывают.

[Абрам]. Ну да. Факт. Конечно, разыгрывают. Людмилочка, подтверди.

[Вася] [(деланно смеется)]. Ну да, разыграли... А вы что думали? Хи-хи... Флавий, ловко мы тебя с Кузнецовой разыграли, а? Тонька, подтверди.

[Тоня]. Товарищи, это все была шутка. И товарищ Людмила может подтвердить.

[Людмила]. Ой, какие вы все смешные, шуток даже не понимаете! Фи! [(Уныло берет Васю за руку.)] Это мой законный, зарегистрированный супруг. Даже удостоверение из загса можем показать.

[Абрам] [(уныло идет к Тоне)]. Это моя законная, зарегистрированная подруга жизни. Кузнецова, а? Рабочий контакт есть? Есть. Сходство интересов есть? Есть. Политическая платформа есть? Есть.

[Тоня] [(печально)]. Есть.

[Абрам]. Так в чем же дело?

[Емельян]. Ша! Четыре строчки. Слухайте. Экспромт. «Всех разыграли, как баранов, за исключением Черноземного Емельяна, а потому, что Емельян умнее всех -- он не баран».

[Первая]. Плохо.

[Емельян]. Скажи лучше, дура.

[Флавий]. Что вы скажете? Как поддели! Но главное, кто меня удивил, так это наша Тонечка Кузнецова. Кто б мог подумать, что такая серьезная девица, с таким солидным общественно-политическим стажем способна на такие игривые штуки? А? Как вы скажете, ребята? Молодец, Кузнецова, ты меня искренне радуешь. Не все же гранит грызть, можно и повеселиться. Правильно?

[Первый]. Так в чем же дело? Товарищи, заседание продолжается. Вынимай закуску. Гости вынимают приношения.

[Второй]. Пятьсот граммов краковской.

[Первая]. Четыре булки. Четыре яйца.

[Первый]. Севрюга.

[Вторая]. Четвертка масла. Две селедки.

[Емельян] [(ставит три бутылки пива)]. «И-эх, сглодал меня, парня, город!»

[Тоня]. Товарищи, я категорически протестую против алкоголя в комсомольской среде.

[Емельян]. Подумаешь, алкоголь... паршивое пиво. Флавий, на твое заключение. Три бутылки пива можно?

[Флавий]. Ради такого случая? Три бутылки? Валяй.

[Емельян]. Есть! [(Открывает пиво.)]

[Первый]. Товарищи, внимание. Ну-ка, хором! Песня.

[Абрам]. Прощай, Людмилочка.

[Вася]. Прощай, Тоня.

[Людмила]. Прощай, Абрамчик.

[Тоня]. Прощай, Вася...

[Занавес.]

Действие третье

[Та же комната, но в несколько хаотическом состоянии.]

Явление 1

[Абрам и Людмила. Каждый на своей половине. Некоторое время прислушиваются и осматриваются -- никто их не видит. Потом бегут друг к другу и на середине авансцены поспешно и страстно обнимаются. После некоторой паузы.]

[Людмила]. Что мы делаем?

[Абрам]. А я знаю, что мы делаем?

[Людмила]. Нет, нет, не целуй меня больше! У меня есть муж.

[Абрам]. Легко сказать -- муж! Легко сказать -- не целуй!

[Людмила]. Не целуй меня, котик. Не мучь. С ума сойти! Нет, нет!

[Абрам]. Так одно из двух -- надень на меня намордник.

[Людмила]. Я жить без тебя не могу!

[Абрам]. А я могу жить без тебя?

[Людмила]. Что ж это будет?

[Абрам]. В загс!

[Людмила]. С ума сойти!

[Абрам]. Или не этично? А?

[Людмила]. А Васька?

[Абрам]. Не говори мне про Ваську. Когда мне говорят про Ваську, я ему хочу голову оторвать. Что Васька?

[Людмила]. Не вынесет. В один счет жизни себя лишит. Безусловно.

[Абрам]. Любит?

[Людмила]. Ой, Абрамчик, горе мое, до того любит, что прямо обожает. Просто невозможное дело.

[Абрам]. Все равно, одно из двух: или я, или Васька. В загс? А? Людмилочка, будьте сознательным товарищем. Ну?

[Людмила]. Как же так... котик? Сегодня записалась с одним... Завтра расписалась... Послезавтра опять записалась с другим. Нехорошо. Что скажут люди?

[Абрам]. Людмила! Только без мещанства. При чем здесь люди, если мы жить друг без друга не можем? И главное, в чем дело? Сходство характеров есть? Есть. Взаимное понимание есть? Есть. Трудовой контакт есть? Есть. Людмила!.. Ну? Так в чем же дело?

[Людмила]. Ты мне совсем голову закружил.

[Абрам]. Ну, Людмила, решайся -- в два счета.

[Людмила]. С ума сойти...

[Абрам]. Это будет такая жизнь, такая жизнь!

[Людмила]. А, все равно. [(Бросается ему в объятия.)] Счастье мое! Поцелуй. Идем...

[Абрам]. Идем!

[Людмила]. Солнышко! [(Берет его об руку.)] Дорогой супруг! И тебе ни капельки не жаль Тоню?

[Абрам]. Стой! В самом деле, Тоньку я не учел... Хорошенькое дело: приходит Тонька сегодня после бюро ячейки домой, усталая, и вдруг замечает, что ее муж уже не ее муж, а чужой муж. Это этично или не этично?

[Людмила]. Идем, котик, идем...

[Абрам]. А Тоня?

[Людмила]. Что Тоня?

[Абрам]. Не вынесет.

[Людмила]. Любит?

[Абрам]. Ого! Прямо обожает.

[Людмила]. Все равно. Одно из двух: или я, или Тоня. Надевай куртку, а то загс закроют. Будь же сознательным товарищем, ну!

[Абрам]. Сегодня записался... Завтра расписался... Послезавтра опять записался. Что подумают ребята из райкома? Что скажет товарищ Флавий?

[Людмила]. Ф... ла... вий... [(Тихо рыдает.)] Не этично?

[Абрам]. Определенно.

[Людмила] [(рыдая)]. Солнышко мое... Или... может быть... эт-тич-но?

[Абрам]. Безусловно. Принципиально неправильно заниматься построением личного семейного счастья на базе семейного несчастья других товарищей.

[Людмила]. Значит... нам... нельзя.

[Абрам]. Нельзя.

[Людмила]. А я думала... А я... Абрамчик... А я... так... [(Рыдает.)]

[Абрам]. Людмилочка... Я тоже... Ты видишь, я взял себя в руки. Возьми тоже себя в руки. Будь мужчиной.

[Людмила]. Значит, прощай, Абрам!

[Абрам]. Прощай, Людмила!

[Людмила]. Хорошо... Тогда я знаю... [(Порывисто.)] Прощай, котик.

Объятия сквозь слезы. Скажи... своей кошечке «аму»...

[Абрам]. Аму! [(Почти рыдает.)]

[Расходятся.]

[Людмила]. Абрамчик!

[Абрам]. Да.

[Людмила]. Прощай, прощай! Объятия.

[Абрам]. Прощай!

Объятия. Расходятся. До чего ж это выходит не этично, когда все этично! Разошлись по своим половинам. Абрам в печали

углубляется в книгу, правая часть занавеса

задергивается.

[Людмила] [(одна на своей половине)]. Хорошо... Тогда я знаю... Не могу я больше... [(Решительно начинает собирать свои вещи. Вдруг в изнеможении садится на пол и роняет голову на узел.)] Не могу... я... Не могу...

Явление 2

[Грохот велосипеда. Входит решительно Вася.]

[Вася]. А ну его к черту с этим проклятым велосипедом! Тоже мне семейное счастье, чтоб оно пропало! Вот. Все слова из головы высыпались... Людмила... Мне с тобой надо серьезно поговорить. Дальше так продолжаться не может... Дело в том, что я... Дело в том, что мы... Дело в том, что наши с тобой отношения... в корне... Только ты, главное, не сердись и постарайся меня понять. Как бы тебе объяснить... Видишь ли, я хочу быть по отношению к тебе до конца порядочным человеком. Может быть, тебе это будет неприятно и даже больно. Но лучше сказать прямо и честно... Зашей мне штаны. [(В сторону.)] То есть что я такое говорю?

[Людмила]. Только без мещанства.

[Вася]. Чего? Чего?

[Людмила]. Без мещанства. Это не этично...

[Вася]. Вот как! [(С долгим изумлением смотрит, насвистывая, на Людмилу. После некоторого молчания, горячо.)] Нет, нет, Людмилочка! Ты напрасно говоришь, что это не этично. Если бы я тебя обманывал, лгал, притворялся... Ты меня понимаешь? Тогда это было бы, конечно, гнусно и не этично. Но ведь я же хочу с тобой поговорить просто, честно, по-товарищески.

[Людмила]. Я тебе не раба, а свободная подруга. Сам разорвал штаны, сам и зашей.

[Вася]. А при чем здесь штаны? Не о штанах речь.

[Людмила]. А о чем же речь?

[Вася] [(раздраженно)]. Совсем о другом. Видишь ли... [(В сторону.)] Прямо язык не поворачивается... Она не перенесет этого, жизни себя лишит, безусловно. А... [(Преувеличенно резко.)] Речь идет о тебе и... ну, конечно, ну и об Абраме... О вашем...

[Людмила]. Ой, боже мой! Все знает. С ума сойти...

[Вася]. Не перебивай меня. Я говорю... о вашем... то есть о... выпей. Ты меня понимаешь?

[Людмила]. Ой, котик! Ничего не понимаю. Вот истинный крест -- ничего не понимаю. [(Про себя.)] Факт, что не перенесет, жизни решит, и глаза у него ненормальные... [(Ему.)] Ничего я не знаю, котик, ничего не понимаю... Об одном только умоляю, котик, не расстраивай себя ты... Сердце мое не мучай... И так оно... [(Роняет голову на узел.)]

[Вася]. Вот что, Людмила... [(В отчаянии отворачивается к шкафу.)] Язык не поворачивается. Не перенесет, жизни себя решит... Факт. До того обожает, что страшно делается. [(Машет рукой.)] Куда там! [(Уткнулся в шкаф.)]

[Людмила] [(поднимает голову и видит удрученную фигуру Васи)]. Бедненький! До чего страдает... [(Решительно.)] А, все равно... Пускай. [(Начинает опять вязать узлы.)] Все одно, все одно...

[Вася]. Что ты делаешь?

[Людмила]. Не спрашивай меня, Вася.

[Вася]. Уходишь, что ли?

[Людмила]. Да, ухожу.

[Вася] [(с плохо скрытой радостью)]. Почему такое?

[Людмила]. Ухожу. Не спрашивай!

[Вася] [(лицемерно)]. Но все же... Людмилочка...

[Людмила]. Нет, нет! Помнишь, как мы условились? Ничего мне не говори... Не проси. Не держи меня, пусти...

[Вася] [(лицемерно)]. Что ты, Людмилочка? Как же я могу, кошечка, тебя не пускать? Вот еще... У нас же не какой-нибудь там феодальный брак... Бога ради... Пожалуйста... Я разве что... Я только так, поинтересовался. Конечно, насильно мил не будешь...

[Людмила]. Ну, так вот... Я, значит... [(Поднимает узел.)] Пошла... Прощай...

[Вася]. Ну... [(Подходит к ней прощаться, не зная, как себя дальше вести.)]

[Людмила] [(чтоб избежать тяжелой сцены)]. Нет, нет, ничего, я еще зайду... Тут кое-что осталось... Прощай, Вася.

[Вася]. Прощай, Людмилочка...

Она уходит. [(Еле сдерживая бешеную радость по поводу того, что все так благополучно вышло, идет следом за ней, бормоча не слишком громко.)] А может быть, все-таки... Как-нибудь... Осталась бы... Честное слово... Право, Людмилочка... Осторожно, на велосипед не наткнись. [(Идет к двери и начинает пританцовывать.)] Ушла, ушла!.. И очень даже просто. Ушла... Хи-хи!.. Хо-хо!.. Без всяких драм... Ай, спасибо!.. Тонька, Тонечка моя, Тонька... Тонечка моя... Тонька, ягодка моя... [(Начинает плясать, хохоча. Левая часть занавеса задергивается и скрывает его танцующим.)]

Явление 3

[Открывается правая часть занавеса. Абрам один.]

[Абрам] [(сидит сгорбившись)]. Сходство характеров есть? Есть. Взаимное понимание есть? Есть. Классовая принадлежность есть? Есть. Трудовой контакт есть? Есть. Все есть -- и вместе с тем такой потрясающий крах. В чем же дело? Не понимаю... Сходство характеров? Есть. Трудовой контакт? Есть. Все есть, а в общем и целом мрак. Или все сказать Тоньке прямо? Или не этично? А? Нет, она этого не переживет. Или этично? А? Или нет? С ума можно сойти!

Явление 4

[Входит Емельян.]

[Емельян]. Здорово, старик!

[Абрам]. Здорово.

[Емельян]. Танцуй.

[Абрам]. Почему я должен танцевать?

[Емельян]. Потому, что обязан. Танцуй.

[Абрам]. Новое дело!

[Емельян]. Танцуй, говорю.

[Абрам]. Ты что, пьяный?

[Емельян]. Танцуй, танцуй! Ну? «Отчего ты бедный? Оттого, что бледный...» Ну! [(Напевает плясовую и сам притопывает.)]

[Абрам]. Видели вы сумасшедшую птицу филин? Так это он.

[Емельян]. От филина слышу. Танцуй!

[Абрам]. Почему я должен танцевать?

[Емельян]. Потому, что порядков не понимаешь. У нас такое правило: кому письмо пришло, так тому безусловно полагается по штату танцевать. [(Вынимает письмо.)] Во. Письмо. Танцуй! [(Напевает.)]

[Абрам]. Кому письмо?

[Емельян]. Тебе, тебе. Танцуй!

[Абрам]. Мне письмо? Редкий исторический факт. С семнадцатого года писем не получал. Даже забыл, как это делается. Давай сюда.

[Емельян]. Танцуй!

[Абрам]. Кроме шуток, давай. Емельян держит письмо над головой и не дает. Брось дурака валять!

[Емельян]. Танцуй, а то видел? [(Показывает мускулатуру.)] Во! Трогай!

[Абрам]. Видели ненормального? От кого?

[Емельян]. От подруги жизни, от супруги.

[Абрам]. От какой супруги?

[Емельян]. От такой самой, от твоей. От Тоньки.

[Абрам]. От Кузнецовой? С ней что-нибудь случилось?

[Емельян]. Ничего не случилось. Встретились в учраспреде. Просила тебе передать. Танцуй!

[Абрам]. Не морочь голову. Давай.

[Емельян]. Шалишь, танцуй!

[Абрам]. Ой, мой боже! Видели дурака? Семейный крах налицо, а он заставляет танцевать! Я не умею танцевать, понятия не имею. Ну, давай уж, давай!

[Емельян]. Танцуй!

[Абрам]. Так не умею же я... Ну, черт с тобой! [(Неуклюже танцует под хлопанье в ладоши и аккомпанемент Емельяна.)] Ну, давай!

[Емельян]. Танцор из тебя, знаешь, как слон по бутылке. Танцкомик. На.

[Абрам]. Ух, я уже чувствую -- начинаются феодальные штучки! [(Не может разорвать от волнения конверт.)]

[Емельян]. Постои, дай мне письмо. У тебя руки дрожат. [(Разрывает конверт.)]

[Абрам] [(читает)]. «Товарищ Абрам! Я долго думала и пришла к заключению, что дальше так продолжаться не может. При создавшихся объективных условиях...» Ну вот, я говорил, что она докопается до объективных условий...

[Емельян]. И я говорил то же. Помнишь, когда в баню шли...

[Абрам] [(с досадой)]. Постой, Емельян, тут не до шуток. [(Продолжает читать.)] «...при создавшихся объективных условиях наша взаимная семейная жизнь неприемлема. Ты, конечно, понимаешь, о чем я говорю». Крах налицо... [(Читает.)] «Считаю необходимым сделать из этого организационные выводы...» Ой, травиться, кажется, сейчас будет...

[Емельян]. Нет, топиться, милый, топиться... [(Гладит его по голове.)]

[Абрам] [(в бешенстве)]. Отстань, Емельян. [(Читает.)] «Я должна уйти. Собери все свое мужество и не пытайся меня удерживать... Так надо...» Определенная катастрофа!

[Емельян]. Жуть! Жуть!

[Абрам] [(читает)]. «Когда ты будешь читать это письмо, я уже буду, вероятно...» Только чтоб не в крематории, только чтоб не в крематории...

[Емельян]. Нет, в Москве-реке. Там прохладнее...

[Абрам] [(в бешенстве вскакивает)]. Емельян!

Емельян замолкает. Абрам читает дальше. «Я уже буду в вагоне...»

[Емельян] [(поправляет его)]. «В агонии...»

[Абрам] [(со страху поддаваясь)]. «...в агонии по дороге...»

[Емельян] [(читает из-за его плеча)]. «...в агонии по дороге в деревню...» Нет, это что-то не то.

[Абрам] [(радостно)]. «В вагоне по дороге в деревню, куда меня направляет учраспред на работу на основании моего личного заявления. Постарайся меня забыть и книги отдай Соне Огурцовой. С комсомольским приветом. А.Кузнецова». Ай, Тонька! Молодец! А я думал, будет что-нибудь ужасно феодальное. Ха! Без никаких драм! Людмилка, ты слышишь? «С комприветом. Кузнецова»!.. «С комприветом. Кузнецова»!.. [(Начинает дикую пляску.)] С левой стороны сцены, за занавесом, слышится плясовая музыка, гитара, топот и резкое пение Васи.

[Емельян]. Видели, видели? Ишь выкомаривает! А еще плакался, что не имеет понятия танцевать. Ого!

[Абрам] [(пляшет)]. Ушла! Ушла! Ушла!

[Отдергивается левая половина занавеса и открывает радостно танцующего под гитару Васю.]

Явление 5

[Слева танцует Вася, справа -- Абрам. Емельян тихо недоумевает. Вася и Абрам в пляске сближаются на середине авансцены, долго смотрят, подмигивают, танцуя, друг другу.]

[Вася] [(поет и танцует)]. Ушла, ушла, ушла, ушла!

[Абрам] [(поет и танцует)]. Ушла, ушла, ушла, ушла!

[Емельян]. Болванов видели?

[Вася] [(остановился, смотрит на Абрама)]. Ушла! Ха-ха! Ушла...

[Абрам] [(остановился, смотрит на Васю)]. Ушла! Факт!

[Вася] [(хохочет, подмигивая)]. Ушла...

[Абрам] [(хохочет, подмигивая)]. Ушла!

[Вася]. Стой! Кто ушел?

[Емельян]. Стой! Кто ушел?

[Абрам]. А кто ушел?

[Емельян]. А кто ушел?

[Вася]. Ясно, кто: Людмилка.

[Емельян]. Ясно, кто: Людмилка.

[Абрам]. Что... Людмила ушла?.. Ты с ума сошел? Кузнецова ушла!

[Емельян]. Ты с ума сошел? Кузнецова ушла!

[Вася]. Что? Ты с ума сошел? Тонька... ушла? Ты шутишь?

[Емельян]. Ты шутишь?

[Абрам]. Стой! [(Остолбенел.)]

[Вася]. Стой! [(Остолбенел.)]

[Емельян]. Стой не стой, братишки, а дело совершенно простое: обе бабы рванули когти. Ясный факт.

[Вася]. Стой... Она... совсем... ушла?

[Абрам]. Совсем ушла.

[Емельян]. Совсем ушла?

[Абрам]. Совсем. А что?

[Емельян]. Совсем. А что?

[Вася]. Куда?

[Емельян]. Куда?

[Абрам]. Уехала работать в деревню. А что?

[Емельян]. Уехала в деревню. А что?

[Вася]. В деревню... Как же так? Постой...

[Емельян]. Как же так? Постой...

[Абрам]. Стой!.. Людмила... совсем?

[Емельян]. Совсем?

[Вася]. Совсем. А что?

[Емельян]. А что?

[Абрам]. Куда? Куда? Говори!

[Вася]. Вообще... Неизвестно... А что?

[Абрам] [(в отчаянии)]. Куда же ты смотрел?

[Емельян]. Куда же ты смотрел?

[Вася]. Чего там я! Куда ты смотрел? Как ты ее отпустил?

[Емельян]. Нет, как ты ее отпустил?

[Абрам]. Нет, куда ты смотрел?

[Емельян]. Нет, куда ты смотрел?

[Вася]. Я куда смотрел? Стой! А ты, собственно, здесь при чем?

[Емельян]. А ты здесь при чем?

[Абрам] [(в запальчивости)]. А кто же здесь при чем? Может быть, ты здесь больше при чем?

[Емельян]. Может быть, он здесь при чем.

[Вася]. Молчи! До того довел девушку, что она пошла к черту на рога, лишь бы не видеть твоей поганой рожи. Где ж ее? Где ж ее теперь искать?

[Емельян]. Где же ее искать?

[Абрам]. Я довел девушку? А ты? А ты что сидел? А ты до чего Людмилу довел? [(Передразнивает.)] «Котик, поцелуй меня в носик! Котик, скажи «мяу»!»

[Вася]. А тебе какое дело?

[Емельян]. А тебе какое дело?

[Абрам]. А тебе какое дело?

[Вася]. У! Видеть тебя не могу равнодушно! Хозяйчик паршивый!

[Абрам]. От ренегата слышу!

[Вася]. Это кто ренегат? Я ренегат?

[Абрам]. Ренегат и оппортунист!

[Емельян] [(в восторге)]. Я б на твоем месте, Васька, за ренегата обиделся.

[Вася]. Это кто ренегат? [(Наступает, замахивается.)]

[Емельян]. Правильно, ребятки, бейтесь, только музыкальный инструмент не повредите.

[Вася]. Кто ренегат?

[Емельян]. Это кто ренегат?

[Абрам]. Брось гитару! [(Отступает за дверь.)]

[Емельян] [(глядя в дверь)]. Правильно, крой! Хо-хо! Форменный экспромт!

[Голос Васи]. Кто ренегат? Грохот падающего велосипеда.

[Емельян] [(в дверь)]. Ребятки, это не годится -- гитару калечить. Бейтесь по всем правилам, как полагается по роману. Во втором этаже в восемнадцатом номере, у Володьки Синицына трофейные деникинские сабли есть. Крой! Шум. Валяй! Чтоб дуэль по всей форме. Не иначе!

[Голос Абрама]. Брось гитару!

[Голос Васи]. Кто ренегат?

[Голос Абрама]. Брось гитару, а то я за себя не ручаюсь. Пусти!

[Голос Васи]. Стой!

[Емельян] [(в дверь)]. Сыпьте за саблями! Хо-хо! Бейтесь, ребятишки! [Шум по коридору смолкает.]

Явление 6

[Емельян] [(возвращается, утирая пот, как после тяжелой битвы)]. Это называется дотанцевались! Потеха! А мне самому жарко стало. Ну, как теперь бабы отсюда окончательно смылись, можно, слава богу, и переночевать тут. Закуски сколько! [(Ложится.)] Буду сочинять новую поэму. [(Ест, валяется и пишет.)] Нужно только создать подходящие условия для работы. [(Передвигает всю мебель.)] Ну-с, так, начнем заказанное насчет боржома: «Если будем жить боржомом, то мы сразу все заржем». Что-то не выходит...

Явление 7

[Входит Флавий. С недоумением оглядывает опустошенную комнату и живописно развалившегося Емельяна.]

[Флавий]. Емельян, ты?

[Емельян]. Мы... Здорово, Флавий! Есть хочешь?

[Флавий]. Здорово! Ты чего разоряешься в чужом семейном доме?

[Емельян]. Да, был семейный дом, только весь вышел.

[Флавий] [(видя разгром)]. Что тут происходит?

[Емельян]. Драма в шести частях. Бабы смылись, а ребятишки в восемнадцатый номер за шашками побежали.

[Флавий]. Ты что, пьяный? Говори толком.

[Емельян]. Я ж тебе толком говорю. Тонька с места в карьер втюрилась, как ненормальная, в Ваську. Людмилка врезалась в Абрашку. Васька влопался, как тот осел, в Тоньку. Абрамчик влип в Людмилку, аж пищит. И все друг друга до того стеснялись, что сегодня наконец все это лопнуло. Тонька -- не выдержала -- смылась. Людмилка -- не выдержала -- смылась. Васька и Абрамчик побежали в восемнадцатый номер рубать друг друга шашками. А я пока что тут думаю поселиться.

[Флавий]. Дуэль?

[Емельян]. По всей форме, как у классиков, -- шашкой по голове, и ваших нет. До того накалились, что страшное дело. Гы-гы!

[Флавий]. Так что ж ты, дубина, ржешь? Два болвана побежали идиотскую дуэль устраивать, организацию позорить, а третий болван валяется с ногами на чужой постели -- и гы-гы... Ну! Раз, раз! Покажи свою физкультуру. Чтоб дуэлянты были здесь! Живые или мертвые! В два счета!

[Емельян]. И-эх! [(Уходит.)]

Явление 8

[Флавий]. Прямо скандал на весь район. [(Многозначительно насвистывает.)] Хорошенькое дельце. Пауза. Тоже мне советские гусары!

Явление 9

[Входит Тоня, задыхаясь от слез, собирает вещи и намеревается уходить.]

[Флавий] [(переходит по авансцене на половину Абрама; видит Тоню)]. Ты куда?

[Тоня]. Ухожу я, Флавий.

[Флавий]. Куда ж ты уходишь?

[Тоня]. На работу. В деревню.

[Флавий]. Новое дело! Вдруг ни с того ни с сего загорелось работать в деревне. Почему же это?

[Тоня]. Не спрашивай меня, Флавий. Мне очень тяжело. Так надо. Прощай, Флавий.

[Флавий]. Э, нет! Погоди. Ты мне толком все расскажи. Что-нибудь случилось?

[Тоня]. Да... Нет... Ничего не случилось. Ну... прощай.

[Флавий]. Кузнецова! Ты мне баки не крути. Говори прямо: что у вас тут случилось?

[Тоня]. Ничего.

[Флавий]. Ах, ничего?

[Тоня]. Ничего. Не знаю.

[Пауза.]L

Явление 10

[Во время паузы на свою половину входит с узлом заплаканная Людмила.]

[Людмила] [(сдерживая рыдания и сморкаясь)]. Бабушку и дедушку забыла... [(Лезет снимать портреты, снимает их и потом по ходу сцены начинает прислушиваться к усиливающимся голосам Флавия и Тони, подходит к перегородке.)]

[Флавий]. Ты не знаешь? Так я знаю. Ваську любишь? А ну-ка, посмотри мне в глаза.

[Тоня]. Люблю.

[Флавий]. Васька тебя любит? Посмотри в глаза.

[Тоня]. Любит.

[Флавий]. Так что ж ты мне голову морочишь и разводишь тут психологические драмы? Любите друг друга -- в чем дело? Так сыпьте в загс, и нечего в деревню ездить.

[Тоня]. А как же Абрам?

[Флавий]. Думать надо было раньше...

[Тоня]. Я думала... Мы думали... Сходство характеров... Рабочий контакт... Общая... политическая платформа. [(Всхлипывает.)] И вот... и вот... [(Сквозь рыдания.)] Нет, нет, товарищ Абрам этого не перенесет. Пойми, товарищ Людмила этого не перенесет. Пойми, Флавий, мы не можем строить свое счастье на несчастье других товарищей... [(Рыдает.)] Людмила заглядывет в комнату и вдруг роняет на пол портреты бабушки и дедушки, стоит с узлом в руках,

ревет и хочет бежать.

[Флавий] [(к ней)]. Куда?

[Людмила] [(остановилась, колеблется; потом бежит к плачущей над узлом Тоне и обнимает ее. Говорит сквозь слезы)]. Ой, Тонечка, ой, мое солнышко...

[Тоня]. Товарищ Людмила...

[Людмила]. Кошечка моя, я же все слышала... Не надо же, честное слово, плакать... Бери себе Ваську, только, ради бога, не расстраивайся, потому что мне все равно, а без Абрамчика... не жизнь...

Обе рыдают над узлами счастливыми слезами.

[Тоня]. Милочка, деточка, сестричка...

[Флавий] [(утешая их)]. Ну вот, по-ошли теперь реветь. Эх, вы, обезьяны мои дорогие! А впрочем, это иногда помогает... Плачьте! Валяйте! За сценой крики, звон, страшный шум, галдеж, падение

велосипеда, скандал.

[Тоня]. Что, что случилось?

[Людмила]. А-а... Что такое? Пожар?

[Флавий]. Успокойтесь, девочки. Ничего страшного. Это два наших петуха -- черный и белый -- устраивают свои маленькие семейные делишки.

Явление 11

[Вваливаются неумело дерущиеся Вася и Абрам, причем Вася фехтует шпагой, а Абрам -- шашкой в ножнах, пытаясь ее обнажить. За ними, галдя больше всех, Емельян.]

[Емельян] [(неуклюже бегая вокруг фехтующих)]. Куда? Куда? Стоп! Легче, легче! С ума посходили, честное слово! Музыкальный инструмент повредите... Васька... Абрамчик...

[Вася]. Где Тонька, говорю?

[Абрам]. Куда Людмилку девал?

[Вася]. А тебе какое дело?

[Абрам]. А тебе какое дело?

[Вася]. Мелкий хозяйчик!

[Абрам]. Пустите меня! Я ему сейчас голову оторву! Вытаскивает из ножен шашку. Она оказывается со сломанным клинком -- торчит только кусочек. Вася подается назад и опрокидывает ширму. За ширмой группа: Тоня, Людмила и Флавий. [Общее замешательство. Оцепенение.]

[Вася]. Тонька! Людмилка!

[Абрам]. Людмилка! Тонька!

Не знают, что делать и как себя вести.

[Вася]. Флавий!

[Абрам]. Флавий!

[Флавий]. Красота! Тонька, Людмилка, что вы на это скажете? Два сухих идиота фехтуются на музыкальных инструментах. Картина, достойная кисти Айвазовского.

[Абрам] [(лживо радуясь)]. Кузнецова, ты еще не в деревне? [(Хочет броситься к ней.)] Тоня останавливает Абрама величественным справедливым жестом и показывает на Людмилу.

[Вася] [(лживо)]. Людмилочка, ты пришла? Я ужасно рад! Людмила копирует жест Тони по отношению Васи и Тони.

[Абрам]. В чем дело, Тонечка?

[Флавий]. Ребятишки! Без дураков! Не крутите вола, -- все ясно, все понятно, все известно.

[Емельян]. И все проверено.

[Флавий]. Тонька, Ваську любишь?

[Тоня]. Люблю.

[Флавий]. Людмилочка, Абрамчика любишь?

[Людмила]. Люблю.

[Абрам]. Товарищи, это ж не этично? А? Или этично?

[Флавий]. Абрамчик, не будь чересчур умным попугаем. Ребятки, что же вы стоите? Все всё поняли. Пауза. Переженились все как угорелые, не подумав, а потом театр тут устраиваете, а мне за вас отдуваться. У меня, товарищи, другие обязанности. Ну! Людмила бросается к Абрамчику, а Тоня к Васе.

[Тоня]. Васюк!

[Людмила]. Абрамчик, солнышко!

[Вася]. Тонька!

[Абрам]. Людмилочка! Объятия.

[Флавий] [(Емельяну)]. Поднимай якорь, браток. Не будешь ты здесь, как видно, ночевать. Катись!

[Емельян]. Может, экспромт сказать? Хотите?

[Флавий]. Катись, катись! Брысь...

[Емельян]. «И-эх! Сглодал меня, парня, город, не увижу родного месяца. Расстегну я пошире ворот, чтоб способнее было повеситься...» И-эх! Пропадает на глазах у всех самородок! Пойду в восемнадцатый номер ночевать. [(Уходит.)]

[Флавий]. Ладно. Авось не пропадет. [(Поднимает с полу портреты бабушки и дедушки и отдает один портрет одной паре, другой -- другой.)] Ну-с, на основании брачного кодекса делите имущество. Получайте дедушку. Получайте бабушку.

Они берут. Итак... кажется, все в порядке.

[Вася] [(Абраму, юмористически)]. Котик, скажи своей кошечке «мяу».

[Абрам] [(солнечно)]. Мяу!

[Флавий]. Ничего, ребятки. Любите друг друга, не валяйте дурака.

Голос из радио [(перебивает Флавия)]. Алло! Алло! Спектакль окончен, слушайте последний номер нашей программы. Даю зрительный зал.

В зрительном зале зажигается свет. Куплеты.

[Все].

Любить, страдать и увлекаться
Нам всем, товарищи, дано!
Так почему б не посмеяться
Над тем, что кажется смешно?

[Тоня и Вася].

В вопросах брака разбираться
Должны мы тонко и умно,
Но почему б не посмеяться
Над тем, что кажется смешно?

[Флавий].

Коль будет парень разлагаться,
Курить табак и пить вино,
Вот тут не будем мы смеяться,
Затем, что это не смешно.

[Людмила и Абрам].

Но если будет целоваться
И бегать к милой под окно,
Так почему б не посмеяться
Над тем, что кажется смешно?

[Емельян][(внезапно выезжает на сцену на велосипеде)].

А мне без площади остаться
Сегодня ночью суждено.
Прошу над этим не смеяться,
Ведь это очень не смешно.

[Все повторяют первый куплет.

Занавес.]

1928

В.П. Катаев. Миллион терзаний

ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА

[Экипажев Анатолий Эсперович] весьма немолодой гражданин интеллигентной наружности, без службы.

[Калерия], 35 лет

[Агнесса], 20 лет } его дети.

[Михаил], 22 лет /

[Шура Ключикова], 20 лет -- кондуктор московского трамвая.

[Ананасов Эжен]- консультант по делам искусств, потрепанная личность в иностранных спортивных шароварах.

[Парасюк Ваня] -- рабочий, студент Комакадемии.

[Парасюк-отец] -- пожилой рабочий, мастер \ его родители.

[Парасюк-мать] -- пожилая женщина /

[Парасюк-дедушка], бывший дворник, очень стар, смахивает на Льва Толстого.

[Артамонова Ангина Павловна] -- соседка Экипажевых, дама.

[1-й жилец], робкий.

[2-й жилец], бурный.

[Почтальон].

[Действие происходит в 20-х годах, в Москве, в конце августа, в течение одного дня; первое и второе -- в комнате Экипажева, третье -- в квартире Парасюков.]

Действие первое

[Большая запущенная комната в некогда барской квартире. Претензии на интеллигентность. Пыль. Запустение. Закоулки. Фонарь на улицу.]

Явление 1

[Шура читает. Экипажев дремлет. Пауза. Звонит будильник.]

[Шура] [(вскакивает)]. Мамочки! На смену опоздаю. [(Останавливает будильник. Начинает собираться на смену.)]

[Экипажев]. Который час?

[Шура]. Пять минут двенадцатого... Ой!

[Экипажев]. Михаил Анатолиевич не приходил?

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Я говорю, Михаил Анатолиевич не возвращался? Ну да, мой сын Миша не приходил? В дверь заглядывает Миша в милицейской форме. Увидев Экипажева, он обращает испуганные глаза к Шуре и скрывается, не замеченный Экипажевым.

[Шура]. Не приходил.

[Экипажев]. Вторую ночь он где-то пропадает. Это меня начинает сильно беспокоить.

[Шура]. А чего беспокоиться?

[Экипажев]. Странный вопрос. Среди современной молодежи такое чудовищное падение нравственности. Дурная среда. Я прихожу в ужас. Он еще совсем ребенок.

[Миша выглядывает.]

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Я говорю, что Михаил Анатолиевич совсем ребенок. Он легко может поддаться бог знает каким влияниям.

[Шура]. Ровно ничего с ним не произойдет.

[Экипажев] [(строго)]. Вы были когда-нибудь матерью?

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Я говорю, у вас были когда-нибудь дети?

[Шура] [(застенчиво хихикает)]. Как вы странно спрашиваете... Я ж девушка...

[Экипажев]. В таком случае вы не можете понять родительского сердца. Вы знаете, до чего он на днях договорился?

[Шура]. Понятия не представляю.

[Экипажев]. На днях он совершенно серьезно заявил, что собирается поступить в милицию. А?

[Шура]. И очень даже просто. Чем плохая служба?

[Экипажев]. Шура! Я вам раз навсегда запрещаю в моем доме говорить подобные вещи. Вы, кажется, злоупотребляете своим положением здесь. Вы не в вагоне трамвая. Ну да. Я нахожусь в стесненных обстоятельствах. Я не служу. Я сжат со всех сторон. Я принужден временно, подчеркиваю: временно, пока не возвратятся мои дочери, -- сдавать вам... э... кхм... э...

[Шура]. Койку?

[Экипажев]. Как это великодушно с вашей стороны. Койку! Мерси.

[Шура]. Ну, угол?

[Экипажев]. Койку... Угол... ну да. Конечно. За двадцать пять рублей, которые вы мне платите в месяц за «койку», как вы выражаетесь, вы можете третировать меня сколько вам угодно. И вы правы. На вашей стороне грубая сила денег. Я принужден молчать. Продолжайте. Продолжайте. Обливайте помоями седую голову старого русского интеллигента.

[Шура]. Ей-богу, Анатолий Эсперович... Что вы такое говорите... При чем помои... Какие могут быть помои...

[Экипажев]. Продолжайте, продолжайте. Угол. Койка. Нары. Очень хорошо. Дальше! Дальше! Называйте скорее мой дом ночлежкой, а меня самого этим самым... Ну как это называется на современном советском жаргоне... Вышибалой, что ли? Не стесняйтесь. Валяйте. Вот до чего довели бедную русскую интеллигенцию! Мерси. Миша выглядывает и делает Шуре отчаянные знаки.

[Шура]. Анатолий Эсперович!

[Экипажев]. Нуте-с?

[Шура]. Анатолий Эсперович... [(Таинственно.)] Кто-то в уборной свет не погасил.

[Экипажев]. Опять? [(Гордо выпрямляясь.)] Ну, это уже хамство! [(Зловеще и твердо уходит.)]

Явление 2

[В комнату быстро вскакивает Миша.]

[Шура]. Насилу сплавила вашего папашу.

[Миша]. А то прямо гроб. Жильцы в коридор заглядывают, видят -- милиционер. Беспокоятся. А я от них морду прячу за вешалку. Ни туда ни сюда. Прямо происшествие.

[Шура]. Демобилизуйтесь скорее.

[Миша]. К вам в сундучок можно милицейское барахлишко сунуть?

[Шура]. Давайте.

[Миша]. А то папаша найдет, тогда -- гроб. [(Переодевается.)]

[Шура]. Ну, как служба?

[Миша]. Ничего служба. Стоим на посту. Сегодня жалованье платили.

[Шура]. Ну, стало быть, здравствуйте и прощайте. Мне на смену.

[Миша]. Я со смены -- вы на смену. Вы со смены -- я на смену. И так всю жизнь. Довольно глупо.

[Шура]. Не замечаю ничего глупого.

[Миша]. А я замечаю.

Явление 3

[Входит Экипажев.]

[Экипажев]. В конце концов придется запереть уборную на замок и ключ выдавать в каждом отдельном случае. Здравствуй, Михаил. На всю комнату казармой несет. Откуда это? Какая-то помесь капусты и ефрейтора. Это от тебя? Фу, мерзость какая!

[Миша]. Да, действительно. Что-й-то пованивает.

[Шура]. Это, Анатолий Эсперович, наверное, у кого-то из жильцов на кухне щи варятся.

[Экипажев]. Гм... Действительно, нечто вроде щей! У кого же могут быть сегодня щи? Странно. [(Уходит.)]

[Шура]. Родненькие! Опоздала! [(Убегает.)]

Явление 4

[Без Шуры.]

[Экипажев] [(входя)]. Большая свиная нога варится в щах. Конечно. Им все, а нам ничего. Что это значит, Михаил?

[Миша]. В чем дело? Что случилось?

[Экипажев]. Надеюсь, пока еще ничего не случилось. Но меня крайне, подчеркиваю: крайне -- беспокоит твое поведение. Куда ты идешь? К чему ты стремишься? Какие у тебя идеалы? Миша молчит. Я спрашиваю: какие у тебя идеалы?

[Миша]. Да нет у меня никаких идеалов.

[Экипажев]. У всех Экипажевых всегда были идеалы. До сих пор еще ни одного Экипажева не было без идеалов. Ни од-но-го... Не перебивай меня.

[Миша]. Да я тебя не перебиваю. Отстань.

[Экипажев]. Как ты смеешь грубить отцу! Кто тебя научил? Экипажевы никогда не грубили своим отцам. Слышишь: ни-ког-да! Экипажевы высоко держали знамя русской интеллигенции и свято передавали его из рук в руки, из поколения в поколение. Твой прадед высоко держал знамя. Твой дед высоко держал знамя. Твой отец высоко держал знамя. И до сих пор еще держит довольно высоко, несмотря ни на что. Подчеркиваю: несмотря ни на что. Ну да. Святое знамя свободы и борьбы. А ты? Что общего может быть у сына Анатолия Экипажева с кондукторшей московского трамвая? Не перебивай меня. Господи, ты видишь... Мне некому передать мое знамя.

[Миша]. А вы сестрам не пробовали передавать?

[Экипажев]. Что?!

[Миша]. Ничего. Я только говорю: может быть, Каля и Аня...

[Экипажев]. Не смей говорить о своих сестрах на этом ужасном уличном жаргоне: Каля, Аня... В роду Экипажевых никогда не было никаких Каль и Ань. Калерия и Агнесса. Агнесса и Калерия.

[Миша]. Ну пускай Калерия и Агнесса.

[Экипажев]. Не перебивай меня. Ты не достоин произносить их имен.

[Миша]. Так можешь передать им знамя.

[Экипажев] [(строго)]. Знамя передается исключительно по мужской линии. Но если ты будешь себя так вести... Если у тебя не будет идеалов и принципов, то придется... Имей в виду, Михаил, -- придется передать... И видит бог, я передам. Не посмотрю на то, что они девушки, -- и передам знамя. Особенно Калерии. Она ведет себя безупречно. Я еще не знаю, что будет с Агнессой. Я не знаю, чего она наберется в своем, как это называется на вашем ужасном языке, в своем вузе, кажется, так -- вуз! Но за Калерию я ручаюсь... Она не изменит высоким принципам Экипажевых. И служению чистому искусству. Пока большевики не распродадут последнего шедевра последнего музея, она будет свято охранять музейные ценности -- единственное, что нам осталось от великого культурного наследия прошлого.

[Миша]. Да что ты зарядил, ей-богу: идеалы, большевики, распродадут шедевры... Вот достукаешься до того, что тебе пришьют дело.

[Экипажев]. Молчи! Я ничего не боюсь. Экипажевы никогда не скрывали своих убеждений. Пусть приходят, пусть надевают на меня кандалы. Я готов. Экипажевы всегда страдали за убеждения. Ну! Берите меня... Я подчиняюсь произволу. Стук в дверь. Пауза. Тс-с-с! Пауза. А... антрэ!

Явление 5

[В дверь заглядывает 1-й жилец.]

[1-й жилец]. Это к вам милиция? [(Входит в комнату.)]

[Экипажев]. К... какая м... милиция? За что же?

[1-й жилец]. Жильцы, говорят, видели, как сюда к вам милиционер вошел. Я сам, конечно, не видел, но жильцы говорят, возле вашей двери милиционера видели...

[Экипажев]. Видит бог. Ни сном ни духом. Зачем же милиция! Я четырнадцать лет сочувствую...

[Миша]. Никакого тут милиционера не было. Что вы зря панику поднимаете! Видите, ну где милиционер?

[1-й жилец]. Нету милиционера.

Явление 6

[В дверь заглядывает 2-й жилец и бурно врывается.]

[2-й жилец]. В чем дело? Что такое? Экипажева забирают?

[Экипажев]. Меня нельзя забирать. Я -- лояльный.

[2-й жилец] [(кричит в коридор)]. [Экипажева забирают!]

Явление 7

[Входит соседка Артамонова.]

[Артамонова]. Голубчик! Анатолий Эсперович! Да что же это делается? Да за что же это вас в милицию?

[Голос зa сценой]. Господа! Экипажева забирают! Милиция пришла!

[Миша]. Граждане! Что за паника? Никакой милиции нет. Это вам показалось. Видите? А ну, граждане! Попрошу посторонних очистить помещение. [(Выпроваживает всех жильцов Артамоновой. Кричит в коридор.)] Нету никакой милиции! Разойдитесь!

[Экипажев]. И в коридоре нету... милиции?

[Миша]. И в коридоре нету.

[Экипажев]. Нуте-с.

[Артамонова]. Я так переволновалась... Так переволновалась...

[Экипажев]. Уверяю вас, госпожа Артамонова, -- напрасное волнение. Берите с меня пример. Вы видите, -- совершенно я спокоен. Мы, интеллигенция... Может быть, в кухне -- милиция?

[Миша]. Нету в кухне милиции. Нету! Успокойся.

[Экипажев]. Нуте-с. Русская интеллигенция всегда была жертвой полицейских репрессий. Радищев. Декабристы. Октябристы. Пушкин, Лермонтов, Жуковский... Слышишь, Михаил! Ты должен склонить голову перед этими святыми именами, а не глупо ухмыляться. Вот, госпожа Артамонова, современная молодежь. Полюбуйтесь!

[Артамонова] [(со вздохом)]. Да, уж... [(Оживившись.)] Анатолий Эсперович! Кстати, об интеллигенции. Нас с вами можно поздравить.

[Экипажев]. Что такое?

[Артамонова]. Наконец-то Советская власть взяла лучшую часть старой интеллигенции на особое снабжение.

[Экипажев]. Не может быть!

[Артамонова]. Уверяю вас. Муж моей дочери, мой зять, инженер Белье, прикреплен к закрытому распределителю. Представьте себе, в месяц по твердым ценам выдают кило масла, четыре с половиной кило мяса, тридцать литров молока, кило колбасных изделий.

[Экипажев]. Кило колбасных изделий...

[Артамонова]. Тридцать штук яиц, два с половиной кило рыбы, сто граммов чаю, пять кило сахару...

[Экипажев]. Сахару...

[Артамонова]. И еще что-то там. Да, кило сметаны, три кило фруктов... Вы разве не получили? Да, еще тридцать пачек папирос...

[Экипажев]. Н-нет. Не получил.

[Артамонова]. Да, впрочем, вы ведь не служите. Ах, Анатолий Эсперович, голубчик, почему вы не служите?

[Экипажев]. Служить бы рад -- прислуживаться тошно.

[Артамонова]. Ну что вы, что вы! Давно все наши служат.

[Экипажев]. Все, но не я. Экипажевы никогда не продавали своих убеждений... как некоторые.

[Артамонова]. Если это намек на мужа моей дочери, моего зятя, инженера Белье... Муж моей дочери, инженер Белье...

[Экипажев]. Французик из Бордо. О да. Молчалины блаженствуют на свете.

[Артамонова]. Анатолий Эсперович! При всем моем уважении к вам... Вы должны знать, что инженер Белье...

[Экипажев]. Я не хочу знать никакого Белье. Меня не интересует чужое белье. Да-с. Грязное чужое белье.

[Артамонова]. Гражданин Экипажев! Вы забываете, что я -- мать. Это слишком. Вы сами три раза служили. И вас отовсюду выгоняли по чистке. Да, по чистке.

[Экипажев]. Я запрещаю вам говорить в моем доме подобные вещи!

[Артамонова]. Этот дом такой же ваш, как и мой.

[Экипажев]. Ах, пардон. Я не знал, что вы за экспроприацию частной собственности. В таком случае я запрещаю вам говорить подобные вещи на моей площади. Меня не выгоняли по чистке. Я сам уходил по чистке, потому что не желал работать с хамами. Да, с хамами! Как некоторые подозрительные «интеллигенты».

[Артамонова]. Да кто вы такой? А может быть, вы сами и есть подозрительный интеллигент? Почем я знаю! Я с вами в университете не училась. Вызубрили десять слов: «интеллигенция», «идеалы», «принципы», «произвол», «знамя» -- и кричите на всю, всю квартиру, как попугай.

[Экипажев]. Молчите!

[Артамонова]. Не замолчу! Всех жильцов терроризировали. Пикнуть вам наперекор боятся. А вдруг на самом деле -- великий интеллигент, мученик за идею... Радищев...

[Экипажев]. Я запрещаю вам!

[Артамонова]. Сюртуком пугаете! Собственных детей убедили, что духовный интеллигент. У нас люди доверчивые, -- поди проверь, что именно вы интеллигент и именно духовный.

[Экипажев]. Па-а-прашу вас не переступать больше порога моей комнаты.

[Артамонова]. А может быть, вы просто бывший околоточный надзиратель!

[Экипажев]. Мерси! Между нами все кончено. Идите! Ступайте скорее на кухню варить свои обеды из подачек, полученных инженером Белье от большевиков.

[Артамонова]. И пойду. Тьфу! [(Уходит.)]

Явление 8

[Те же, без Артамоновой.]

[Экипажев]. Мерси! Масла кило, мяса четыре с половиной кило. Молока тридцать литров. Колбасных изделий кило. [(Мише.)] Что ж ты молчишь, как чурбан? Твоего отца оскорбляют в собственном доме, а ты прилип к окну и ничего не видишь и не слышишь! Я тебе говорю, Михаил! Чего ты в окне не видел? Трамваев не видел? Брось книжку. Брось эту дрянь. О, если бы твоя покойная мать видела все это! Некому передать знамя. Некому... [(Впадает в задумчивость.)] Тридцать штук яиц. Два с половиной кило рыбы. Сто граммов чаю. Пять кило сахару. Кило сметаны. Три кило фруктов. Да-с... Варятся щи с капустой. В щах лежит большая свиная нога... Ух-х-х!

Явление 9

[Входит, запыхавшись, Шура с сумкой.]

[Шура]. Вагон остановился.

[Экипажев]. Поздравляю вас.

[Шура]. Аккурат против самого дома. В окошко видать. Поглядите, Миша, стоит мой вагончик. Авария. Против самых наших ворот испортился. Такое счастье!

[Экипажев]. Вот-с. Картина. Панно. Советский транспорт. Нет людей. Нет настоящих интеллигентных людей!

[Шура]. Минут десять простоим. Ой, Анатолий Эсперович! Кого я только что видела! Я только что вашу дочку видела.

[Экипажев]. Мою дочку? Которую?

[Шура]. Калерию Анатолиевну. Ой, Миша, подержите сумку. Я такая взволнованная, такая взволнованная...

[Экипажев]. Где?

[Шура]. Возле Курского вокзала. Там наш вагончик остановился. Испортился. Аккурат напротив. Авария. Я смотрю -- и вдруг вижу, Калерия Анатолиевна на извозчика с мужчиной садятся. Такая вся загорелая. Видать, прямо из Крыма. А мужчина, знаете, ее за талию поддерживает. Прямо цирк.

[Экипажев]. Стой! Какой мужчина?

[Шура]. Обыкновенный мужчина, просто человек. Понятия не представляю. Обыкновенный ее муж.

[Экипажев]. Как -- муж! Вышла замуж?

[Шура]. Говорит, вышла замуж.

[Экипажев]. О, господи! Да что же ты с ней -- разговаривала?

[Шура]. Ой, где там! Я ее только спросила, кто такой, а она кричит через все уличное движение, дескать, замуж вышла. Как раз между ними и нами грузовик-пятитонка встрял. Я только успела через грузовик спросить -- куда едете. А она обратно, через грузовик, говорит: сюда едет. К вам, Анатолий Эсперович.

[Экипажев]. Дальше. Дальше. И что же?

[Шура]. А дальше ничего. Еще один грузовик-пятитонка между нами и ими встрял и два ломовика аккурат встряли. Ну, они и поехали. А потом мы поехали. А он ее за талию держит. Прямо цирк, не будь я гадом. Так что можно вас поздравить. Они сюда едут. А я, значит, теперь должна свою койку освободить?

[Экипажев]. Опять -- койку?

[Шура]. Ну -- постельку, постельку...

[Экипажев]. Наоборот. Наоборот. Для меня этот брак, собственно, не является неожиданностью. Калерия мне давно писала из Крыма, что за ней ухаживает один молодой человек. Прекрасный, интеллигентный, -- подчеркиваю: интеллигентный, -- молодой человек из хорошей фамилии. Вы, вероятно, слышали, присяжный поверенный Николай Николаевич Ананасов? Так это его сын. Сын Ананасова. Консультант по делам искусств. Они будут жить у Ананасовых. Прекрасная партия, прекрасная.

[Миша]. Слава богу, наконец-таки Калька выскочила замуж.

[Экипажев]. Я тебе запрещаю говорить о старшей сестре и о браке в таком тоне. И приведи себя в порядок. Сейчас они приедут. Я требую, чтобы ты держал себя достойно. Надеюсь, ты не заставишь меня краснеть за тебя перед господином Ананасовым.

[Миша]. Я все равно ухожу сейчас.

[Экипажев]. Тем лучше... Да... Сюртук. Где мой сюртук? И -- в парикмахерскую. Надо привести себя в порядок. [(Смотрит в зеркало.)] Боже, как я опустился! Как опустился! Шура, вы мне разрешите? Я у вас из сумки возьму в счет платы за... постельку один рубль или даже лучше два? А то у меня временно стесненные обстоятельства.

[Шура]. Ей-богу, я не знаю, Анатолий Эсперович. Вчера вы брали. И позавчера брали.

[Миша]. Не надо. Вот возьми. Я сегодня получил сорок восемь рублей.

[Экипажев]. Вот как! Это другое дело! Где ты получил? Впрочем, можешь не отвечать. Я не смею залазить тебе в душу и насиловать твое «я». Экипажевы никогда не насиловали чужого «я». Будем считать, что беру у тебя эти деньги на сохранение.

[Миша]. Зачем на сохранение? Бери просто. Я у тебя живу. Ты без работы.

[Экипажев]. Ни слова. Я никогда не позволю себе брать деньги у собственного сына.

[Миша]. Ты же у Калерии и у Агнессы берешь.

[Экипажев]. Да. Беру. Но на сохранение. Подчеркиваю -- на сохранение.

[Миша]. Пускай будет на сохранение.

[Экипажев]. Нуте-с. Если они приедут в мое отсутствие, прошу тебя, прими его радушно, но достойно. Не забывай, что он Ананасов, а ты Экипажев. Молодая поросль русского либерализма. [(Величественно идет в парикмахерскую.)]

Явление 10

[Без Экипажева. Пауза. Звонит будильник.]

[Миша]. Ух ты! Половина третьего. Пока папаша красоту наводит... [(Достает из сундука милицейскую форму и одевается.)]

[Шура]. Куда торопитесь? Подождите.

[Миша]. А может быть, мне на пост становиться надо.

[Шура]. А где ваш пост?

[Миша]. Мой пост там, где ваш маршрут не проходит.

[Шура]. А вы откуда знаете, где мой маршрут проходит?

[Миша]. Милиция обязана все маршруты знать. [(Оделся.)]

[Шура]. Что-то вы очень много о себе думаете.

[Миша]. Я не о себе думаю. Я о маршруте думаю. А вы о чем думаете? За окном звонки трамвая.

[Шура]. Мамочки, вагончик мой трогается!

[Миша]. Это встречный. Ваш стоит на месте. Видите, какая пробка! На полчаса дело.

[Шура]. Хорошо вам, милицейским.

[Миша]. А чем хорошо?

[Шура]. Вы можете на посту книжку читать.

[Миша]. А вы можете в вагоне читать.

[Шура]. А вот в вагоне никак не мыслимо.

[Миша]. Почему это не мыслимо?

[Шура]. Публика невозможно грубая. Особенно гражданки попадаются проклятые. Только откроешь книжку, а она тебе так и норовит гривенник в глаза засунуть. Прямо как в автомат.

[Миша]. Такую публику штрафовать надо.

[Шура]. По нашему маршруту, к сожалению, ни одного порядочного милиционера не стоит. С улицы звонки. Ой, вагон трогается!

[Миша]. Погодите, я тоже по вашему маршруту поеду. За дверью голоса. Ух... папаша. Происшествие! [(Прячется.)]

[Шура] [(выглядывая в дверь)].Калерия Анатолиевна с мужем. Прямо цирк, не будь я гадом.

Явление 11

[Входят Калерия и абсолютно пьяный Ананасов.]

[Ананасов] [(хрипло)]. Папаша, вы дома?

[Калерия]. Эжен... Я умоляю тебя... Я схожу с ума...

[Ананасов]. Я хочу видеть моего папу. Моего нового па... папочку.

[Калерия]. Боже мой... боже мой...

[Ананасов] [(видит Шуру)]. О! Кондукторша! Я думал, что мы уже приехали. А ок-казывается, мы еще едем...

[Калерия]. Эжен, ради всего святого! Мы уже приехали, приехали. Это наша квартира.

[Ананасов]. Значит, вы ж-живете пр-реимущественно в трамвае?

[Калерия]. Это комната, комната.

[Ананасов]. Странно. А почему кондукторша? Послушайте, дайте мне два билета... мне и моей жене... Передайте кондукторше. Будьте любезны. Извините... Меня со всех сторон толкают... Вагон страшно качает...

[Калерия]. Эжен, на коленях умоляю тебя, идем!

[Ананасов]. Ви-но-ват. Я не желаю сходить. Можете позвать милиционера. Я себя веду вполне корректно...

[Калерия]. Шурочка... Ради бога... Умоляю вас... Где папа?

[Шура]. Он в парикмахерской. Сейчас придет.

[Калерия]. Господи, господи! Умоляю вас на коленях! Не говорите ему ни слова! Какой стыд! Появляется Миша. Мишенька! Ты уже служишь? Как я рада! Очень прошу тебя. Я его сейчас уведу. Ни слова папе! Это его убьет!

[Миша]. Поздравляю. Звонки трамвая.

[Шура]. Мамочки, поехали без меня! [(Убегает.)]

Явление 12

[Те же, без Шуры.]

[Ананасов] [(видит Мишу)]. О! Милиционер. А где же кондукторша? Что такое? Куда меня привели?

[Калерия]. Это наша квартира.

[Ананасов]. Значит, вы живете пр-реиму-щественно в милиции?.. Очень приятно... Можете меня арестовать. Ведите меня в темницу. Милиционер! Ха-ха-ха!

[Калерия]. Миша, ради бога! Ни слова папе!

[Миша]. И ты ни слова, что я в милиции.

[Ананасов]. Милиционер! Можете составлять протокол. Так и пишите: потомственный почетный дворянин, консультант по делам искусств, Евгений Николаевич Ананасов. Не желает выходить из трамвая. Пожалуйста...

[Миша]. Возись с пьяными! Еще на пост опоздаю. [(Уходит.)]

Явление 13

[Те же, без Миши.]

[Ананасов]. Ах, так? Кондукторша ушла. Милиционер ушел. Все ушли. Понимаю. Личный выпад? В таком случае я тоже ухожу.

[Калерия]. Куда ты?

[Ананасов]. Домой. К папе. К своему старому настоящему папочке. [(Рыдает.)]

[Калерия]. Вот и умница. Поезжай домой. Будешь дома бай-бай. А я сейчас приеду. Сейчас приеду.

[Ананасов]. Бай-бай...

[Калерия]. Вот, вот, иди, солнышко, иди. Ты дорогу домой найдешь?

[Ананасов]. Найду. Все прямо, прямо, прямо и потом все налево, налево, налево. Бай-бай. [(Уходит.)]

Явление 14

[Калерия одна.]

[Калерия]. Боже мой... Кто б мог подумать... Мамочка! [(Рыдает у портрета матери.)] Милая моя мамочка!.. Отчего тебя нет со мной!

Явление 15

[Входит Ананасов, шатаясь, доходит до Шуриной постели, валится на нее и, бормоча «бай-бай», засыпает, не замеченный Калерией.]

[Калерия]. Он был такой нежный... такой благородный... В Крыму... [(Рыдает.)]

Явление 16

[Входит Экипажев с букетом и бутылкой шампанского.]

[Экипажев]. Калерия!

[Калерия]. Папочка!

[Экипажев]. Ты плачешь? Что случилось? Где твой муж? Где все?

[Калерия]. Все ушли. А мой муж... Он очень устал с дороги... Он -- завтра. Он очень извиняется. Он такой хрупкий. А я пришла, и вот... Увидела мамочкин портрет и расстроилась...

[Экипажев]. Дитя мое... О, я понимаю! Как я тебя понимаю! Плачь, плачь! Это светлые, блаженные слезы счастья. Последние слезы суровой зимы и первые слезы, та-ра-ра, любви. За Ананасова?

[Калерия]. За Ананасова.

[Экипажев]. Я очень рад. От души тебя поздравляю, Калерия. Ананасовы -- прекрасная русская либеральная фамилия. Можешь смело носить ее, с гордостью, но никогда -- подчеркиваю: никогда -- не забывай, что ты урожденная Экипажева.

[Калерия]. Я не забуду.

Явление 17

[В дверь заглядывает 1-й жилец.]

[Экипажев]. Что такое? Милиция?

[1-й жилец] [(входит в комнату)]. Ах, нет! Никакой милиции. Вас, кажется, можно поздравить? Жильцы говорят, что Калерия Анатолиевна выходит замуж. Я сам, конечно, лично не видел, но жильцы говорят, что выходит.

[Экипажев]. Вышла. Не выходит, а вышла. Нуте-с?

[1-й жилец]. В таком случае... Анатолий Эсперович! Калерия Анатолиевна! Позвольте принести свои самые сердечные извинения, то есть поздравления. Я, конечно, сам не видел, но жильцы говорят, так что позвольте принести.

Явление 18

[В дверь заглядывает 2-й жилец и затем бурно врывается.]

[2-й жилец]. В чем дело? Что такое? У вас событие? Калерия Анатолиевна вышла замуж?

[Экипажев]. Как видите.

[2-й жилец] [(в коридор)]. Граждане, у Экипажевых событие. Старшая дочь вышла замуж!

[Экипажев]. Нуте-с!

Явление 19

[Входит соседка Артамонова, неся на тарелке пирожок.]

[Артамонова]. Голубчик! Анатолий Эсперович! Ну, допустим, я погорячилась. Кто старое помянет, тому глаз вон. Ради такого дня! Да что же это делается! Господи! Калерия Анатолиевна! Калечка! Душечка! Поздравляю вас! Анатолий Эсперович! Позвольте вам собственного печенья. Не побрезгуйте.

[Экипажев]. Мерси, мерси.

[Артамонова]. Душечка! Калечка! За кого?

[Экипажев]. За сына присяжного поверенного Николая Николаевича Ананасова, консультанта по делам искусств, Евгения Николаевича Ананасова.

[Все жильцы].

[Голос за сценой]. Господа! У Экипажевых свадьба. Дочка замуж вышла за Ананасова!

[Артамонова]. Моя дочь и муж моей дочери, мой зять, инженер Белье, будут так рады, так рады! Но где же, душечка, ваш супруг?

[Экипажев]. Евгений Николаевич очень устал с дороги. Они только что с курорта. При теперешнем состоянии транспорта, вы понимаете... Он такой хрупкий...

[Калерия]. Да, да. Мне надо идти. Он такой хрупкий.

[Экипажев]. Вообще все Ананасовы такие хрупкие.

[Калерия]. Я очень беспокоюсь за его здоровье. Извините. Мне надо идти.

[Экипажев]. Они будут жить у Ананасовых.

[Калерия]. Мы придем скоро... Извините... Скоро... Сейчас...

[Артамонова]. Ах, душечка, я вас очень понимаю. Идите, душечка, идите.

[Калерия]. До свиданья. Извините. До свиданья. [(Уходит.)]

Явление 20

[Те же, без Калерии.]

[Экипажев]. Нуте-с... Все смотрят на бутылку шампанского. Нуте-с!

[Артамонова]. Теперь, Анатолий Эсперович, остается только найти хорошего женишка для Агнессочки...

[Жильцы]. Хорошего для Агнессочки. [(Смотрят на бутылку.). Стук в дверь.]

[Экипажев]. Антрэ!

Явление 21

[Входит почтальон.]

[Почтальон]. Заказное письмо Экипажеву. Кто Экипажев?

[Экипажев]. Я Экипажев.

[Почтальон]. Получите.

[Экипажев]. От Агнессы.

[Артамонова]. Легка на помине.

[Экипажев]. От Агнессы Экипажевой из Сталинграда. Она там на производстве, на практике. Для молодой девушки весьма интересное место. Инженеры. Иностранцы. Гм... как знать...

[Почтальон]. Распишитесь.

[Экипажев]. Одну минуточку. Ручка есть, а пера нету. Ах, вот перо. Не действует. То есть перо действует, а чернила не действуют. Высохли. Черт знает что! У русского интеллигента высохли чернила! Как это называется, господа? Символическое высыхание чернил! А? [(Горько смеется.)]

[Почтальон]. Гражданин, нате карандаш.

[Экипажев]. Огрызок какой-то. Его надо слюнить. Еще анилином отравишься. Впрочем, пускай. И так -- затравили. Вот-с. Удивляюсь, как я еще не разучился писать свою фамилию: Э-ки-па-жев. Мерси. Вот-с, товарищ почтальон. Такие дела. Старшую дочь только что за хорошего человека выдал. Присяжного поверенного Ананасова знали? Интеллигентнейший человек. Не знали? Так за его сына. А вот теперь от младшей письмо. Постойте, голубчик. Вы мне принесли письмо от любимой дочери. Нежный документ, сувенир. Не считайте это оскорблением. Возьмите рубль, сдачи не надо.

[Почтальон] [(застенчиво)]. У нас не полагается.

[Экипажев]. Ах, не полагается? Пардон! [(Прячет рубль обратно.)]

[Почтальон, помявшись, уходит.]

Ах, классовая гордость! Пожалуйста.

Явление 22

[Без почтальона.]

[Экипажев]. Простите великодушно. [(Распечатывает письмо и читает.)] Что??? А-а-а! [(Испускает вопль.)]

Все. Что такое? Что случилось?

[Экипажев]. Поздравляю вас, господа. Моя младшая дочь, Агнесса Экипажева, вышла замуж за хама. Поздравляю вас всех, господа!

[1-й жилец]. Почему всех?

[2-й жилец]. При чем тут мы?

[Экипажев]. Так. Всех. Всю русскую духовную интеллигенцию. Господин Белинский. Вас тоже поздравляю! [(Кланяется портрету Достоевского.)] Вот. Где это? Не вижу. Ничего не вижу. В глазах потемнело. Читайте, читайте. Вот тут. Ангина Павловна, читайте!

[Артамонова] [(читает)]. «Дорогой папочка, я так счастлива. Наконец я полюбила, и меня полюбили. Я вышла замуж. Хотя мой муж и рабочий...» Какой мезальянс! «Хотя мой муж и рабочий...»

[Экипажев]. Довольно. Больше ни слова. Вот. Дочь Экипажева вышла замуж за мастерового. Нет, вы слышите? Госпожа Артамонова! Вы -- мать. Вы поймете меня. Ну, представьте себе. Дочь, чистая девушка из интеллигентной, культурной семьи. Нежный бутон, капля дождя... и вдруг -- муж хам. Ха-ха-ха! Муж войдет в мой дом. Вот сюда он войдет -- муж моей дочери, дочери Экипажева, -- пьяница, алкоголик, тупица, хулиган, низкий обезьяний лоб. Господа, я либерал. Я против крепостного права. Больше того, я -- демократ. Экипажевы всегда держали знамя демократизма... Но это, это... Нет! Поймите же вы меня. Только вы можете понять меня, госпожа Артамонова. Они приедут сюда. Вот, вот... [(Хватает письмо.)] Они уже едут. Уже, может быть, подъезжают... [(Рвет письмо.)] Вот сейчас войдет мой пьяный зять и потребует водки и закуски. Он ляжет на мой письменный стол, на мои бумаги и брошюры и задерет ноги. Он развесит свои портянки на вашем портрете, господни Белинский. [(Кланяется портрету Достоевского.)] Он будет крутить цигарки из Брокгауза и Ефрона. [(Плачет.)] Он будет пропивать вещи. Сюртук мой пропьет. Будильник пропьет. Он будет меня бить.

[2-й жилец]. Еще из комнаты, пожалуй, выселит. В происхождении начнет копаться.

[Экипажев]. Вы думаете? Ох, комната! Ох, происхождение! Нет! Что скажет старик Ананасов! Уйдите, господа! Оставьте меня одного. Пусть я буду умирать один в своей пещере, как раненый лев. О, как мне трудно жить!

[Артамонова]. А вы ложитесь, товарищ Экипажев. Может быть, вам в лежачем положении легче жить будет.

[Экипажев]. Уходите... Уходите, господа, прошу вас... [Все уходят.]

Явление 23

[Экипажев один. Лежит и стонет.]

[Экипажев]. Поздравляю вас, господа! Благодарю! Поздравляю! Мерси!

Явление 24

[Бурно входит Агнесса. Еще за сценой слышно, как она громко поет.]

[Агнесса]. «По морям, по морям, нынче здесь, а завтра там, -- по морям, морям, морям...» Дорогу женщине! Престарелый отец! Честь имею явиться! Ура! Прими в свои объятия блудную дочь Агнессу! Завод -- красота. Один сборочный -- три гектара. Девятьсот пятнадцать автоматов. Лаборатория -- на ять! Волга под боком. Купайся -- не хочу. Ваньку чуть током не убило. Мы хохочем, а он висит на изоляторе и визжит, как белуга. Да что с тобой такое, очнись. Посмотри, какие у меня руки стали. Во! Красота! Ну?

[Экипажев]. Как ты посмела сюда явиться? Я тебя проклял.

[Агнесса]. Когда ты меня проклял?

[Экипажев]. Четверть часа тому назад.

[Агнесса]. Здравствуйте! За что?

[Экипажев]. Мне гадко на тебя смотреть.

[Агнесса]. Ну, знаешь, это просто свинство. Два месяца не видались, и вдруг -- здравствуйте! Нет, вы видали что-нибудь подобное? Ты разве не получил моего письма? Я так счастлива! Мы так счастливы с мужем!

[Экипажев]. С мужем? Я запрещаю вам произносить это священное слово. Я не давал согласия на ваш брак. Это не муж. Это ваш сожитель! Мерси!

[Агнесса]. Ты что -- окончательно спятил?

[Экипажев]. Будьте любезны сообщить мне, кто, собственно, тот субъект, которого вы называете своим мужем?

[Агнесса]. Здравствуйте! Я ничего не понимаю. Я ж написала, Ваня -- рабочий.

[Экипажев]. Мерси. А кто Ванин батюшка?

[Агнесса]. Тоже рабочий. Мастер.

[Экипажев]. А дедушка?

[Агнесса]. Не знаю. Наверное, тоже.

[Экипажев]. Так. Вопросов больше не имею. Пошла вон! Пауза.

[Агнесса]. Здравствуйте. Новые фокусы!

[Экипажев]. Пошли вон из моего дома!

[Агнесса]. Ты болен. Факт. Я не понимаю. Бросают больного человека одного. А Миша? А соседи? А Шура? Неужели никто не мог послать за доктором?

[Экипажев]. Боже мой! Что скажет Ананасов?

[Агнесса]. Какой Ананасов? Что за Ананасов?

[Экипажев]. Ананасов. Присяжный поверенный, Николай Николаевич Ананасов, отец мужа твоей сестры Калерии.

[Агнесса]. Калька вышла замуж? Когда?

[Экипажев]. Только что.

[Агнесса]. Вот так номер -- я чуть не помер! Ай да Калька! Поздравляю.

[Экипажев]. Ты привела его сюда?

[Агнесса]. Кого?

[Экипажев]. Ну, этого... Так называемого Ваню... Твоего сожителя...

[Агнесса]. Нет, он сейчас занят.

[Экипажев]. Ах, занят. Я знаю, чем он занят. Прямо с вокзала в кабак пошел.

[Агнесса]. Папа!

[Экипажев]. Не лги. Я знаю. Какую же фамилию ты теперь носишь?

[Агнесса]. Фамилию мужа. Мы зарегистрировались в Сталинграде.

[Экипажев]. Именно?

[Агнесса]. Конечно, папа. Это предрассудки. Но у меня теперь фамилия такая странная. Но в общем, миленькая фамилия. К ней очень легко привыкнуть.

[Экипажев]. Фамилия!!!

[Агнесса]. Она даже может понравиться. Лично мне, например, нравится.

[Экипажев]. Фамилия!

[Агнесса]. Парасюк.

[Экипажев]. Как?

[Агнесса] [(нежно)]. Парасюк.

[Экипажев] [(кричит)]. А-а-а! Парасюк! Па-ра-сюк! Я чувствовал это. Фамилия моей дочери -- Парасюк! Ты больше мне не дочь! А! Я знаю! Ты его привела и прячешь? Тебе стыдно показать в интеллигентной семье человека с фамилией Парасюк! Это не фамилия, а кличка. Я знаю. Он сейчас сюда придет и начнет скандалить! Копаться в происхождении! Я его как вижу: Парасюк! Я не хочу. О, боже!..

[Агнесса]. У тебя жар. Факт. Погоди, не рыпайся. Я сейчас все устрою. Вот действительно не было печали! [(Уходит.)]

Явление 25

[Экипажев один.]

[Экипажев]. Свершилось!

Явление 26

[Из-за ширмы появляется еще не вытрезвившийся Ананасов.]

[Ананасов]. Папа. П-папочка. Ку-ку!

[Экипажев]. Вот он! Парасюк!

[Ананасов]. Папулечка! Старичок! Дорогой родственник! А я сюда прямо из милиции... Тут милиционер протокол составлял. Насчет приданого. И кондукторша. Дай я тебя поцелую.

[Экипажев]. Как вы смеете! К-какой милиционер?

[Ананасов]. Не хочешь? Не надо. Ну дай в таком случае водки.

[Экипажев]. Это что -- шантаж? У нас в доме нет водки.

[Ананасов]. Ка... какой же ты профессор, если у тебя водки нет? Может быть, у тебя спирт есть? Пр-ре-параты к-какие-нибудь?.. Младенцы в банках... Давай сюда младенцев. За неимением водки будем младенцев ж-жарить.

[Экипажев]. Младенцев?.. Вы с ума сошли!

[Ананасов]. Тогда давай приданое. Гони бриллианты!

[Экипажев]. Сначала проснитесь. Вы пьяны как сапожник.

[Ананасов]. Совершенно верно. Ну, помиримся. Дай пять. А это что такое? [(Видит бутылку шампанского.)] А-а-а! Старый мошенник. У тебя в погребах шампанское, а ты молчишь! [(Берет бутылку.)] Плут!.. Плутишка!..

[Экипажев]. Будьте добры... Я требую...

[Ананасов]. Виноват! Ви-но-ва-ат!

[Экипажев]. Ступайте вон!

[Ананасов]. И пойду. И опять приду. За приданым. Ну, старик, помиримся. Дай пять. Не хочешь? Ну и черт с тобой! До свиданья. До скорого свиданья, безнравственный старик. [(Уходит с шампанским.)]

Явление 27

[Экипажев один.]

[Экипажев]. Скорей! Скорей! Он придет требовать приданое! Он пропьет вещи! Пока не поздно. [(Хватает вещи и прячет их под матрас; будильник прячет под подушку.)] Белинского тоже. А то он пропьет Белинского. Это будет ужасный скандал! [(Прячет портрет Достоевского. Ложится в постель.)]

Явление 28

[Агнесса входит с водой и порошками.]

[Агнесса]. Прими.

[Экипажев]. Не приму его! Как он смел сюда ворваться?

[Агнесса]. Кто?

[Экипажев]. Хам! Твой хам, Парасюк! Он требовал младенцев. Он оскорблял меня, грозил посадить в милицию...

[Агнесса]. Каких младенцев?.. Какая милиция? Ты просто бредишь. Ваня -- в академии.

[Экипажев]. Вот тут. Он стоял вот тут. Он похитил мое шампанское, -- Абрау-Дюрсо, Мумм-Экстра-Дрей.

[Агнесса]. Похитил шампанское? Мумм-Экстра-Дрей? Эге! Я понимаю. Успокойся. Выпей воды.

[Экипажев]. Не буду пить воды! Она с инфузориями. Пошла вон!

[Агнесса]. Ну, хорошо, хорошо. Я уйду. Только ты успокойся и постарайся заснуть.

[Экипажев]. Заснуть! Ха-ха! Заснуть! Разве я могу заснуть? Парасюк! О-о-о!

[Агнесса]. А ты попробуй слонов считать. Радикальное средство. Один слон и один слон -- два слона. Два слона и один слон -- три слона. Три слона да один слон -- четыре слона. Как досчитаешь до десяти слонов, так непременно и заснешь. Факт. Попробуй. Только не торопись. Считай методично. Один слон да один слон...

[Экипажев]. Пошла вон! Я буду один считать слонов. Парасюк! О-о! О-о!

Явление 29

[Вбегает Шура.]

[Шура]. Опять против самого дома авария! Агнесса Анатолиевна! С приездом! Под подушкой у Экипажева звонит будильник. Ой, мамочки!

[Агнесса]. Ну, что еще такое?

[Экипажев]. Это я себе температуру меряю. У меня сорок.

[Шура]. Батюшки!

[Экипажев] [(прекращает звон)]. Фу! Упала температура. Парасюк! О-о!

[Шура]. А я думала -- вагончик трогается. [(Смотрит в окно.)] Куда там! На полчаса пробка!

[Экипажев]. Пошла вон!

[Агнесса]. Иду, иду. Хорошо. Только без фокусов. Ты за ним, Шурка, присмотри пока. Пусть слонов считает.

[Шура]. Ладно. [Агнесса уходит.]

Явление 30

[Без Агнессы.]

[Шура]. Считайте слонов, Анатолий Эсперович.

[Экипажев]. Один слон да один слон -- два слона. Да, да. Мне надо заснуть. Мне надо быть свежим. Два слона да один слон -- три слона.

[Шура]. Три слона.

[Экипажев]. Три слона да один слон -- четыре слона.

[Шура]. ...да один слон -- четыре слона.

[Экипажев]. Да-с! Четыре слона! Ч-етыр-ре сл-л-лона-с! Я покажу им, на что способен Экипажев, когда у него свежая голова. Четыре слона да один слон -- пять слонов. Звонки трамвая.

[Шура]. Мамочки! Вагончик трогается! Вы без меня сами слонов досчитайте, Анатолий Эсперович. [(Убегает.)]

Явление 31

[Экипажев один.]

[Экипажев]. Фу, черт! Всех слонов распугала. Сколько было? С начала считать придется. Один слон и один слон -- два слона. Два слона и один слон -- три слона. Три слона и один слон -- четыре слона... [Занавес.]

Действие второе

[Там же. Прошло несколько часов.]

Явление 1

[Экипажев один. Дым коромыслом.]

[Экипажев]. Сто шестьдесят три тысячи восемьсот семьдесят пять слонов и один слон -- сто шестьдесят три тысячи восемьсот семьдесят шесть слонов. Сто шестьдесят три тысячи восемьсот семьдесят шесть слонов...

Явление2

[Входит Шура в новой кофточке и туфлях.]

[Шура]. Мамочки! Сколько слонов. Прямо цирк.

[Экипажев]. Молчите... И один слон -- сто шестьдесят три тысячи восемьсот семьдесят... семьдесят...

[Шура]. Так и не уснули?

[Экипажев]. Семьдесят... Тьфу! Дым в голове! Не перебивайте. Разве с этими чертовыми слонами заснешь? Семьдесят... [(Прикидывает на счетах.)] Семьдесят девять слонов... то есть семьдесят десять... Ах ты... Ну вот -- опять вы мне всех слонов распугали. Мерси... Кажется, придется сначала. Один слон да один слон...

[Шура]. Будет вам, Анатолий Эсперович. Бросьте слонов.

[Экипажев]. Не могу заснуть.

[Шура]. Так это вы от слонов и не можете заснуть. Вас слоны давят.

[Экипажев]. Я во что бы то ни стало должен заснуть. Хоть на полчаса. У меня должна быть ясная голова.

[Шура]. На что вам ясная голова, Анатолий Эсперович? У вас и так довольно ясная.

[Экипажев]. Вы думаете? Она должна быть еще более ясная. Она должна быть холодной и прозрачной, как хрусталь.

[Шура]. Зачем это?

[Экипажев]. Я жду нападения. Я жду нашествия хама.

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Сейчас придет хам и будет требовать приданое.

[Шура]. Какой такой хам?

[Экипажев]. Так называемый «муж» моей младшей дочери -- «товарищ» Парасюк.

[Шура]. У нас в трамвайном парке один товарищ Парасюк в прошлом году кружок политграмоты вел. Ваня Парасюк.

[Экипажев]. Вот именно. Ваня. [(Вспомнив и ужасаясь.)] Парасюк! У-у-у!

[Шура]. Так Агнесса Анатолиевна с ним зарегистрировалась? Ой, мамочки! Даже завидно. Такой превосходный молодой человек. У нас все девчонки от него с ума сходили. Потом он в Сталинград поехал.

[Экипажев]. В Сталинград... Да...

[Шура]. Ну, значит, он самый. Ваня Парасюк! Только вы зря, Анатолий Эсперович, говорите, что хам. Я, знаете, не могу позволить, чтобы при мне всеми уважаемого партийного старшего товарища хамом обзывали. Я, конечно, извиняюсь.

[Экипажев]. Так он партийный?

[Шура]. А как же? И вам, как интеллигентному человеку, должно быть довольно совестно так отзываться о партийном товарище. Я, конечно, очень извиняюсь.

[Экипажев]. Пардон... Вы, Шурочка, не думайте...

[Шура]. Да я ничего лично против вас не имею, Анатолии Эсперович.

[Экипажев]. Партийный Ваня... Зять... Парасюк!.. О-о-о!

[Шура]. Фу, отдежурилась! Аж ноги позатекли! Чай, что ли, будем пить, Анатолий Эсперович? Я тут кой-чего получила в закрытом распределителе. Пожалуйста, товарищ Экипажев, не стесняйтесь, пользуйтесь. [(Дает сверток.)] Между прочим, кило рафинаду, четыре пачки папирос. Я сама некурящая, но поскольку знаю, что вы курящий... Берите, берите... Тут еще печенье Бабаева...

[Экипажев]. Экипажевы никогда не протягивали руку за подаянием.

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Я говорю. Экипажевы никогда не одолжались у посторонних.

[Шура]. Какая же я посторонняя!.. Я у вас в квартире постельку занимаю. Вы меня, Анатолий Эсперович, обижаете. Берите, берите. Поскольку вы безработный интеллигент умственного труда. А я все равно некурящая и чай с сахаром пью у нас в буфете, в депо. Берите.

[Экипажев]. Хорошо. Мерси. Но имейте в виду, что все эти продукты я беру на сохранение.

[Шура]. Нехай на сохранение.

[Экипажев]. Гм. Старые «Новые Дели». [(Закуривает.)] Нуте-с!

[Шура]. Курите на здоровьечко. А я сейчас смотаюсь, чайник согрею. [(Берет чайник, поет.)] «Ах, чай пила, самоварничала, всю посуду перебила, накухарничала».

[Экипажев]. А вы, знаете, -- миленькая. Некультурная, но миленькая. [(Берет у нее чайник. Игра.)]

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Эдакий дикий цветок. Цветок душистых прерии. Огурчик! Вас так и хочется скушать. Гам!

[Шура]. Отдайте чайник!

[Экипажев]. Колючий огурчик!

[Шура]. Отдайте чайник!

[Экипажев]. А что мне за это будет?

[Шура]. А вы зачем крючок на дверь накидываете?

[Экипажев]. А чтоб не дуло, чтоб не дуло!

[Шура]. Сымите крючок! У вас дети взрослые!

[Экипажев]. Тем более... Дурочка, чего ж ты боишься? Я просто хочу любоваться тобой, как статуэткой.

[Шура]. Чего это?

[Экипажев]. Как статуэткой, говорю. Статуэткой...

[Шура]. Анатолий Эсперович! Я за статуэтку могу печеньем Бабаева по шее съездить!

[Экипажев]. Дура! Да ты знаешь, что такое статуэтка?

[Шура]. Знаем. Не беспокойтесь. Грамотные. У нас одну кондукторшу за прогулы уволили, так она статуэткой сделалась. Отдайте чайник! Вот я Мише расскажу. Михаилу Анатолиевичу. Он вам за статуэтку спасибо не скажет.

[Экипажев]. Узнаю -- прокляну!

[Шура]. Успокойте свои нервы! [(Уходит.)]

Явление 3

[Экипажев один.]

[Экипажев]. Кондукторша, а такая вредная. Ну, Миша, смотри у меня! Парасюк! У-у-у! С одной стороны -- Ананасов, а с другой -- Парасюк. О-о! Я с ума сойду. [(Нюхает воздух.)] Однако артамоновские щи на всю квартиру пахнут. Господину Белье -- все, а настоящей духовной интеллигенции ничего. Просто сживают со света. Не выдают нам с вами, господин Белинский. [(Кланяется портрету Достоевского.)] Ничего не выдают... Перец выдают... Наждак выдают... Парасюка выдали... Парасюк! У-у-у! Ну не могу я с этой фамилией примириться. Не могу! Однако -- щи. Ух! Так бы в них и плюнул... хр... в них... в проклятых...

Явление 4

[Входит Шура с чаем.]

[Шура] [(поет)]. «Эх, чай пила, самоварничала...» Анатолий Эсперович, подите посмотрите, -- в уборной опять свет не погасили.

[Экипажев]. Ну, это уже окончательно хамство! Остается одно. [(Достает из кармана очень большой висячий замок и идет навешивать его.)]

Явление 5

[Быстро вбегает Миша в милицейском.]

[Миша]. Отдежурил! [(Переодевается.)]

[Шура]. И я отдежурила.

[Миша]. Вы со смены...

[Шура]. И вы со смены...

[Миша]. Ну так как же?

[Шура]. Ничего не имею против. Не возражаю.

[Миша]. Так в два счета. Хватай документы!

[Шура]. Анатолий Эсперович проклинать грозился.

[Миша]. Пускай проклинает! Не маленькие! Ну! Живо! Одна нога здесь, другая там. Я тебя у ворот подожду. [(Убегает.)]

Явление 6

[Шура одна. Торопится, пьет чай, обжигается, ищет документы.]

[Шура] [(поет)]. «Эх, чай пила, самоварничала...»

Явление 7

[Входит Экипажев.]

[Экипажев]. Ключ в карман и буду выдавать в каждом отдельном случае. Не больше двух раз в сутки каждому жильцу.

[Шура]. Ах, какие страсти! А если кому-нибудь три раза ключ понадобится?

[Экипажев]. Не дам. Пусть к знакомым в гости идет. Я не настолько богат, чтобы переплачивать за электрическую энергию. А у Артамоновой-то действительно щи со свиной ногой. Жирные щи.

[Шура]. А вы в кастрюлю заглядывали, что ли?

[Экипажев]. Ну уж, -- заглядывал! Так только. Слегка крышку приподнял... И этак...

Явление 8

[Входит Калерия.]

[Шура] [(Калерии)]. Здравствуйте и прощайте.

[Калерия]. Ничего не сказала?

[Шура]. Абсолютно. [(Уходит.)]

Явление 9

[Без Шуры.]

[Калерия]. Эжена еще нет? Тем лучше. Он должен сейчас прийти.

[Экипажев]. Как его здоровье?

[Калерия]. О, вполне. Он совершенно выспался, то есть поправился. Я надеюсь, он тебе понравится. Ты полюбишь его, когда узнаешь ближе. Ты должен его полюбить. Он такой слабый, такой хрупкий.

[Экипажев]. Охотно! Охотно! Я уже люблю его, дитя мое. Он моя последняя надежда. Ему, только ему я смогу спокойно передать знамя. И никому другому. Потому что... Потому что... У меня нет больше...

[Калерия]. Что? Что случилось?

[Экипажев]. Случилось несчастье.

[Калерия]. С кем? С Агнессой? Ради бога! С Агнессой?

[Экипажев]. С Агнессой.

[Калерия]. Что? Попала под машину? Утонула?

[Экипажев]. Хуже. Она вышла замуж.

[Калерия]. Агнесса вышла замуж? За кого?

[Экипажев]. За хама.

[Калерия]. Когда?

[Экипажев]. Как только ты ушла -- письмо. Трах! Как обухом по голове! И через полчаса -- сама со своим хамом. Мастеровой. Морда как у обезьяны. Разумеется, пьян как стелька, фамилия -- Парасюк! [(Вспомнив.)] Парасюк! У-у! Ну не могу я примириться с этой фамилией. Но могу! Вдумайтесь в это, Агнесса -- Парасюк.

[Калерия]. Но я все-таки хочу ее видеть!

[Экипажев]. Не советую. И, что самое ужасное, он ворвался сюда и прежде всего потребовал ее приданое. Ты ведь знаешь, Калерия, -- твоя покойная мама, царство ей небесное, оставила после себя бриллиантовые серьги. Всем сестрам по серьгам. Тебе -- одну сережку и Агнессе -- другую сережку. Это было ваше приданое от мамочки, царство ей небесное. Вы это знали. Серьги лежали у меня. Нуте-с.

[Калерия] [(с беспокойством)]. На сохранении.

[Экипажев]. Ну да. На сохранении. Лежали. Царство небесное... то есть что я... Лежали...

[Калерия]. Лежали? А теперь? Они пропали?

[Экипажев]. Собственно, они не пропали, но они... исчезли.

[Калерия] [(убитая)]. Когда?

[Экипажев]. На днях.

[Калерия]. Что ж это будет? Эжен так рассчитывал. Мы с Эженом так рассчитывали!

[Экипажев]. Вы с Эженом рассчитывали -- это ничего! Мы с Евгением Николаевичем -- оба интеллигентные люди и, надеюсь, всегда поймем друг друга. Можешь вполне положиться на мой такт. Но Парасюк! Что скажет Парасюк! [(Вспомнив.)] Парасюк! О-о-о! Ну не могу я примириться с этой фамилией. Не могу! Он меня бить будет! Просто бить по морде! А с Эженом мы быстро договоримся.

[Калерия]. Ох, нет! Ты не знаешь Эжена!

[Экипажев]. Я знаю Эжена. Эжен интеллигентный... Эжен хрупкий.

[Калерия]. Ох, не очень хрупкий.

[Экипажев]. Нет, хрупкий, хрупкий. Уверяю тебя. Хрупкий. Я знаю. Стук в дверь. Антрэ!

Явление 10

[Заглядывает 1-й жилец.]

[1-й жилец]. Анатолий Эсперович, дайте ключик.

[Экипажев]. Вы сегодня сколько раз пользовались?

[1-й жилец]. Один раз, Анатолий Эсперович.

[Экипажев]. Ой ли?

[1-й жилец]. Честное, благородное слово. Все жильцы могут подтвердить. Дайте ключик.

[Экипажев]. Э, нет. На руки ключ ни-ко-му! Пожалуйте вместе. Извини, душечка, я на две-три минуты. Пожалуйте. [Уходят.]

Явление 11

[Калерия одна.]

[Калерия] [(убито)]. Неужели? Этого не может быть. [(Открывает комод, роется, достает футляр.)] Вот. [(Открывает его.)] Пустой! Из футляра на пол падает квитанция, не замеченная Калерией. Это ужасно! Что я скажу Эжену? [(Кладет футляр в комод. Плачет.)]

Явление 12

[Входят Агнесса и Парасюк.]

[Агнесса]. Калька! Калечка!

[Калерия]. Агнесса!

[Агнесса]. Солнышко! Лошадка! Скамеечка! Чего же ты ревешь как белуга? Вот дура!

[Калерия]. Поздравляю тебя.

[Агнесса]. А я тебя! А я тебя! Ах ты, черная! Ах ты, носатая! Перестань же реветь! Вот дуреха! Ваня, иди сюда. Это моя единоутробная сестра. А это мой единоутробный супруг. Познакомьтесь.

[Парасюк]. Будем знакомы. Парасюк.

[Агнесса]. Я тебе что говорила? Ты еще при папаше ляпни -- Парасюк. Вот будет тебе тогда Парасюк. Ты не знаешь, что тут сегодня утром делалось. Старик прямо на стенку полез. Помалкивай пока. К такой фамилии надо постепенно пожилого человека приучать. Я и то два дня привыкала.

[Парасюк]. А я, представьте себе, даже ничего такого странного не замечаю. Ну Парасюк и Парасюк. Обыкновенная украинская фамилия.

[Агнесса]. Цыц! Забудь! На два часа забудь свою обыкновенную украинскую фамилию. Можешь ты это сделать для меня?

[Парасюк]. Пожалуйста. Ничего не имею. Хоть на целый квартал могу забыть. Анекдот.

[Агнесса]. Ванечка, ты здесь посиди. Подожди старика один. А то старик сразу двух Парасюков в одной комнате не выдержит. Факт. Только имей в виду. Никакого Парасюка! Цыц. Муж вашей дочери -- и точка. И насчет Маркса с ним не очень. Он политически довольно-таки отсталый субъект. Пойдем, Калечка.

[Парасюк]. Ладно.

[Агнесса]. А главное -- никаких Парасюков. Муж вашей дочери -- и цыц! Уходят.

Явление 13

[Парасюк один.]

[Парасюк] [(осматривается)]. Это, вероятно, Анечкина мама. Красивая женщина. Достоевский... Интеллигенция! «Муж вашей дочери... и цыц...»

Явление 14

[Входит Экипажев.]

[Экипажев] [(пряча ключ в карман)]. Нуте-с... [(Видит Парасюка.)] Чем могу?

[Парасюк]. Муж вашей дочери Парас... цыц... Муж вашей дочери...

[Экипажев] [(про себя)]. Ананасов! Неужели тоже приданое будет требовать? [(Ему.)] А! Голубчик! Наконец-то вы появились! Очень, очень рад приветствовать вас у себя в доме. Дочь вышла? Тем лучше. Этак мы скорее поймем друг друга. Как мужчина мужчину. Садитесь. Чаю? Кофе? Какао? Впрочем, кажется, кофе и какао нет. Ну так чаю. С бисквитом. Хоть и советского производства Бабаева, но весьма, весьма... Гм... Чай совсем простыл. Шура! Впрочем, Шуры нет. Нуте-с. Прекрасные сигареты. Старые «Новые Дели».

[Парасюк]. Как это -- старые новые?

[Экипажев]. А есть еще новые старые. Затем новые-новые и старые-старые. Хе-хе! Советские топкости. Курите, пожалуйста.

[Парасюк]. Не курю. Бросил. Зачем себе зря организм отравлять?

[Экипажев]. Золотые слова. Но, к сожалению, не вся современная молодежь так здраво рассуждает. Далеко не вся. Антр ну суа дит, вся современная, так называемая советская молодежь -- это просто какие-то подонки. Всеобщий разврат. Ругаются, плюются, хамят...

[Парасюк]. Ну, уж вы это слишком загибаете. Например, комсомол...

[Экипажев]. Вот, вот. Я про комсомол и говорю. Поголовно бандиты.

[Парасюк]. Позвольте!

[Экипажев]. Не позволю, голубчик, не позволю. И вы знаете что? С вами можно говорить совершенно откровенно. Как интеллигентный человек, вы меня поймете. По-моему, все дело тут в происхождении. Происхождение всегда дает себя знать.

[Парасюк]. Да, но Чарльз Дарвин...

[Экипажев]. Дарвин... Да, да. Там еще у него что-то про обезьян. Я помню. Но, дорогой мой, Дарвин Дарвином, обезьяны обезьянами, а факт налицо. Настоящий человек есть настоящий человек, а хам есть хам. Взять, например, меня. Или вас. Достаточно только посмотреть на вас -- и сразу все ясно! Кровь. Порода. Вековые традиции. Идеалы, всосанные с молоком матери. Высокий лоб. Тонкие черты лица. Надбровные дуги. Глаза. Интеллектуальные уши...

[Парасюк]. Ну, уж это вы, Анатолий Эсперович, положим, сильно преувеличиваете...

[Экипажев]. Нет, нет! Я понимаю вашу скромность. Это делает вам честь. Но факт остается фактом. Против факта, батенька, не попрешь.

[Парасюк]. С этим, конечно, можно спорить, но... Однако ж вы и дымите, Анатолий Эсперович. Как паровоз.

[Экипажев]. Увы! Скверная привычка. Я, знаете, ужасно много курю. Особенно во время процесса мышления или же когда чем-нибудь взволнован.

[Парасюк]. Чем же вы взволнованы?

[Экипажев]. Ах, не говорите. У нас в семье такое несчастье! Мне даже вам как-то совестно говорить. Но все равно, вы свой человек. Шила в мешке не утаишь! Моя другая дочь вышла замуж за хама.

[Парасюк]. За хама?

[Экипажев]. За формального хама. Это ужасно, но факт. Просто за мастерового.

[Парасюк]. У нас нет мастеровых. У нас рабочие.

[Экипажев]. Это безразлично. Мастеровой, рабочий -- одно и то же. По-ихнему -- рабочие, а по-нашему -- хамы.

[Парасюк]. Однако вы чересчур загибаете!

[Экипажев]. Но если б вы его только видели! Я лежу болен. У меня сорок. И вдруг он вваливается! Водкой несет, как из бочки. Руки непропорционально длинные. Череп -- обезьяний. Уши плебейские. Двух слов связать не умеет. Только мычит нечто нечленораздельное: «Папочка, папулечка, ку-ку». А вы говорите -- Дарвин... И нагло требует приданое. Приданое, а? Как это вам покажется?

[Парасюк]. На четырнадцатом году пролетарской революции -- приданое? Анекдот!

[Экипажев]. Именно анекдот. Скверный анекдот. Да как требует -- чуть ли не через милицию. С ножом к горлу. Верите ли, он меня почти задушил. И знаете, какое кровожадное животное? Все время каких-то младенцев требовал. Я их, кричит, сейчас жарить буду. Младенцев жарить -- а? Ужас! Ужас!

[Парасюк]. Ничего себе зять! Так это ж просто какой-то уголовный тип. Люмпен.

[Экипажев]. Во, во! Золотые слова! Уголовный тип! Именно! Но ужаснее всего -- это приданое. Откуда-то он вообразил, что я даю за дочерьми приданое. Действительно, в свое время я предполагал. Были такие небольшие сережки... Но теперь, вы сами понимаете... А? Вы ведь понимаете? А он требует. Разве так бы поступил интеллигентный человек, как, например, вы? А?

[Парасюк]. Действительно анекдот. Прямо для «Крокодила». Что у нас -- эпоха феодализма, чтобы брать за девушками какое-то приданое? Еще, может быть, калым!

[Экипажев]. Вы действительно так думаете?

[Парасюк]. А как же иначе?

[Экипажев]. Благодарю вас. Благодарю вас. [(Жмет ему руку.)] Другого я от вас и не ожидал. А дочь еще опасалась. Но я был уверен. Так вы, значит, действительно не претендуете?

[Парасюк]. Я? Претендую??? На что??? На приданое? Да вы меня просто смешите. Какие могут быть разговоры! Конечно, нет. Все совершенно ясно.

[Экипажев]. Ясно? Мерси! Мерси! Рукопожатие.

[Парасюк]. Да, наконец, советское законодательство не признает никаких приданых.

[Экипажев]. Не признает?

[Парасюк]. Но признает.

[Экипажев]. Вы это наверное знаете?

[Парасюк]. Да господи ж!

[Экипажев]. О, благодарю вас! Благодарю! Рукопожатие. Я этому хаму так и заявлю. Вы знаете, антр ну суа дит, это единственное мероприятие Советской власти, которое я вполне одобряю. Но все-таки это ужасно. Каждую минуту он может ворваться сюда. Я даже не знаю, ну как мне с ним говорить: «ты» или «вы», «братец», или «голубчик», или «любезнейший», или «товарищ»? И о чем, ну о чем мне с ним говорить? О кабаках? О харчах? О спинжаках? О портянках? Не представляю себе! Посоветуйте!

[Парасюк]. Да что ж тут советовать! Будет безобразничать -- гоните его в шею, не глядя, что зять.

[Экипажев]. Что вы! Что вы! Нельзя. Он же партийный.

[Парасюк]. Партийный? Ну, значит, тем более. Таких партийных надо из партии вон.

[Экипажев]. Из партии вон? Вы меня воскрешаете! Мерси! Мерси!

[Парасюк]. Да вы не расстраивайтесь. Все уладится.

[Экипажев]. Мерси! Мерси! Я так и сделаю.

[Парасюк]. Анатолии Эсперович. Мои старики очень вас просили. Особенно папаша. Вечерком -- к нам, на стаканчик чаю.

[Экипажев]. О, с восторгом, с восторгом! Я давно мечтал потолковать с вашим батюшкой. Мы ведь с вашим батюшкой, можно сказать, люди одной закваски. Последние, так сказать, дубы. Так сказать -- обломки старого русского либерализма. Ведь ваш батюшка отчаянный либерал?

[Парасюк]. Да... как сказать. Пожалуй, что и отчаянный, но только либерал ли, кто его знает.

[Экипажев]. Либерал, либерал. Я знаю -- либерал!

[Парасюк]. А уж поговорить с интеллигентным, просвещенным человеком -- это у него первое удовольствие.

[Экипажев]. Хе-хе-хе! Да и я, знаете, не прочь стариной тряхнуть.

[Парасюк]. Так я вам адресок запишу.

[Экипажев] [(мечтательно декламирует)]. «О чем шумите вы, народные витии...»

Явление 15

[Врывается 2-й жилец.]

[2-й жилец] [(бурно)]. Анатолий Эсперович! Ключ!

[Экипажев]. «Зачем анафемой грозите вы России?..» Который раз?

[2-й жилец]. Второй! Второй!

[Экипажев]. Ой, третий?

[2-й жилец]. Второй! Второй! Ключ!

[Экипажев]. На руки ключ ни-кому! Пожалуйте вместе. Извините, дорогой мой, я вас оставлю на две-три минуты. Мне тут нужно по одному общественному делу. Я, знаете ли, как старый общественный деятель, даже в частной жизни не могу без общественных обязанностей...

[2-й жилец]. Да ну вас! Ну же! Идем!

[Экипажев]. Пардон. [Уходят.]

Явление 16

[Парасюк один, пишет адрес.]

[Парасюк]. Рогожская застава, Третий Песочный переулок, дом номер три А, четвертый корпус, третий подъезд, квартира номер семьдесят, спросить Парасю... Цыц! Никаких Парасюков! [(Зачеркивает слово «Парасюк».)]

Явление 17

[Входит сияющая Шура. ]

[Шура]. Ванька! Здорово!

[Парасюк]. Шурка Ключикова! Ты как сюда попала?

[Шура]. Так же само, как и ты.

[Парасюк]. Как это?

[Шура]. А очень просто. Парасюк! Ох, нет, ни за что не скажу!

[Парасюк]. Ну все-таки?

[Шура]. Я здесь постельку нанимаю.

[Парасюк]. Что нанимаешь?

[Шура]. Ну, постельку, коечку.

[Парасюк]. Ах, у Экипажевых угол снимаешь?

[Шура]. Угол! Фи, как вы вульгарно выражаетесь! Может, еще ночлежка -- скажете. Постельку, постельку. А ты что, в зятья к Экипажеву заделался?

[Парасюк]. Экипажев сам по себе, а я сам по себе.

[Шура]. Такую себе подругу оторвал!

[Парасюк]. Что, хороша?

[Шура]. Во!

[Парасюк]. А ты все ездишь?

[Шура]. Езжу, чтоб им всем повылазило! Ох, Парасюк, поди сюда, что я тебе скажу. Нет, нипочем не скажу! Хоть ты меня зарежь!

[Парасюк]. Учиться бросила?

[Шура]. Какой там! Учусь. И Мишка учится. Мишка -- это Экипажев-сын, Михаил Анатолиевич. Мы оба думаем в сентябре держать в техникум.

[Парасюк]. Ишь как разоделась! В пух и прах. Ты что -- ограбила кого-нибудь или обокрала?

[Шура]. Сверхурочные получила. Сорок два рубля. Тапочки новые купила. Во! Гуляем! Ох, Парасюк! Значит, мы теперь с тобой вроде как... ох, не скажу!

[Парасюк]. Малохольная! [(Смотрит на часы.)] Ого! Мне еще в Комакадемию надо смотаться. Тут где-то Агнесса, так ты ей скажи, чтоб меня не ждала. И старику скажи. Он тут по каким-то общественным делам пошел.

[Шура]. Дежурит с ключом возле уборной, чтоб жильцы свет тушили. Вот тебе и всех общественных делов.

[Парасюк]. А, ты, маленькая язва! Приходи вечерком... с Мишкой со своим... А?

[Шура]. Ах ты, язва.

[Парасюк уходит.]

Явление 18

[Шура одна.]

[Шура]. А набросано! А накурено! Только выскочи из квартиры... [(Поднимает с полу квитанцию.)] Квитанция какая-то: «Магазином Госторга уплачено Экипажеву А.Э. за дамские бриллиантовые серьги четыре тысячи пятьдесят рублей». Такой документ прямо на полу валяется, как сметье. Ей-богу, эти интеллигенты -- чистые дети. Такой денежный документ! Надо его спрятать и Мишке отдать, а то старик уж совсем никуда не годится.

Явление 19

[Входит Экипажев.]

[Экипажев]. Где зять?

[Шура]. Сказал, что извиняется. В академию пошел. [(Уходит.)]

[Экипажев]. Зять пошел в академию. Вот это зять! А вы говорите -- Дарвин!

Явление 20

[Входит Ананасов, трезвый, но с сильного перепоя.]

[Экипажев] [(про себя)]. Парасюк.

[Ананасов]. Здравствуйте.

[Экипажев] [(про себя)]. За приданым пришел.

[Ананасов]. Здравствуйте, папаша!

[Экипажев] [(про себя)]. А вот я тебе сейчас пропишу папашу. [(Ему.)] Здравствуй, братец. Ты что ж это себе позволяешь, любезнейший? А?

[Ананасов]. Простите великодушно. Несчастный случай. Немножко с дороги переложил. Ничего не помню.

[Экипажев]. Ах, ничего не помнишь? Так я тебе могу напомнить.

[Ананасов]. Кажется, я с вами на брудершафт не пил.

[Экипажев]. На брудершафт? Вот как! Оказывается, ты даже такие тонкие слова понимаешь? Брудер-шафт! Хм... Это любопытно.

[Ананасов]. Позвольте...

[Экипажев]. Не позволю! Да как ты осмелился? Да я, братец, не посмотрю на то, что ты мастеровой!

[Ананасов]. Позвольте...

[Экипажев]. Не поз-зволю! Да что же это ты, милейший, а? Советского законодательства не знаешь? Против собственной власти прешь? Приданое требуешь?

[Ананасов]. Уговор дороже денег.

[Экипажев]. Уговор? С кем уговор?

[Ананасов]. С дочкой вашей. С моей супругой.

[Экипажев]. Вот как! Успел уговориться уже! Напрасно, любезный, торопился. Я ее проклял и лишаю приданого. Нуте-с!

[Ананасов]. Не имеете права!

[Экипажев]. Не имею права? Ах, так! Ты, кажется, позволяешь себе учить меня советскому законодательству? Бриллиантов тебе подавай? Жемчугов? Рубинов? Сапфиров? Хризопразов? А тебе, хаму, не известно, что в Советской стране приданое отменяется? Тебе что, феодализма захотелось? А вот я тебя за такие мысли в милицию сейчас отправлю! Вот будет тебе тогда в милиции феодализм!

[Ананасов]. Но, папаша...

[Экипажев]. Молчать! Никакой я тебе не папаша! Я не давал согласия на ваш брак. Вон из моего дома!

[Ананасов]. Что вы этим хотите сказать?

[Экипажев]. А то самое. Пошел вон из моего дома!

[Ананасов]. А! После того, что вы позволили себе по отношению ко мне, нам остается одно: взять свои вещи, немедленно переселиться к вам и жить до тех пор, пока вы не отдадите приданое, чтобы мы могли купить себе приличную комнату.

[Экипажев]. Ну, нет-с, любезнейший. Дудки! Хоть ты и директор, и класс-гегемон, и хозяин положения, и прочее, и прочее, но попрошу не забывать, что я не одинок. На моей стороне первоклассный юрист Ананасов.

[Ананасов]. Ананасов?

[Экипажев]. Да-с! Старик Ананасов! Я сегодня приглашен к старику Ананасову на чашку чаю.

[Ананасов]. Плевал я на старика Ананасова! Я сам себе Ананасов!

[Экипажев]. Вы видите, господин Белинский?

[Ананасов]. Только без лирики! Я не марксист. Короче: серьги на бочку, или я вам устрою небывалый, феерический скандал в публичном месте!

[Экипажев]. Вон!

[Ананасов]. Ах, так! Но имейте в виду. От меня никуда не скроетесь. Ни-ку-да! На дне моря найду! Найду и публично набью морду!

[Экипажев]. Вон! [Ананасов уходит.]

Явление 21

[Входит Шура.]

[Шура]. Батюшки! Что случилось?

[Экипажев]. Меня оскорбил хам. Мерси! Но мы еще посмотрим!

Явление 22

[Входит неподвижная и холодная, как статуя, Артамонова с кастрюлей дымящихся щей. Ее сопровождают оба жильца, которые изредка заглядывают в кастрюлю.]

[Экипажев] [(к Артамоновой)]. Ангина Павловна! Вы интеллигентная женщина. Только вы одна можете понять меня. Почему вы молчите? Меня только что оскорбил хам, а вы молчите? Ах, простите, у вас руки заняты...

Явление 23

[Входит Миша в штатском.]

[Миша]. Папаша, я...

[Шура]. Говори, говори...

[Экипажев] [(сыну)]. Здравствуй, любезнейший! Что же это ты, братец?.. А? То есть что я такое говорю! Здравствуй, Михаил.

[Миша]. Я, папаша...

[Шура]. Говори, говори, не бойся.

[Миша]. Папаша, я... [(Шуре.)] Не могу.

[Шура]. Ну, давай я скажу.

[Миша]. С ума сошла! Я, папаша, знаешь, все подумываю, не поступить ли мне действительно на службу. Нельзя же в самом деле все время без работы небо коптить. Например, я определенно думаю поступить в милицию...

[Экипажев]. Молчи! Ни слова! Младшая дочь вышла замуж за хама. Не хватало еще, чтобы единственный сын сделался городовым. Имей в виду, перед всеми говорю: увижу тебя в милицейской форме -- прокляну.

[Миша]. Ну что вы расстраиваетесь, папаша? Жизнь меняется. Отцы и дети...

[Экипажев]. «Дворянское гнездо». «Записки охотника». «Тарас Бульба». Не раздражай меня! Молчи. [(Вспомнив.)] Парасюк! У-у! Ангина Павловна, вы -- мать. Вы одна можете понять. Ах, у вас руки заняты. Пардон... Вот-с, господин Белинский! Я же вам говорил: придет хам. И он пришел. Пришел и требует у нас с вами приданое. От лица русской интеллигенции -- мерси!

[Шура]. Это Достоевский, Анатолий Эсперович.

[Экипажев]. Разве? Фу, черт! До того мухи за тринадцать лет засидели, что неизвестно, где кончается Достоевский и где начинается Белинский. Мерси! Но мы еще повоюем с хамом, черт возьми! Теперь нас двое -- я и Ананасов. Нас с Ананасовым голыми руками не возьмешь. Скорее! Где мой старый верный боевой сюртук? К Ананасову! К Ананасову! Где это?.. [(Вынимает адрес.)] Рогожская застава. Эк ведь куда порядочного человека большевики загнали... А впрочем, район весьма фешенебельный. Не правда ли, Ангина Павловна? Третий Песочный переулок... Спасибо, что не четвертый... Дом номер три А. Все-таки А, а не Б. И то хорошо... Четвертый корпус, третий подъезд, квартира номер семьдесят... Эх, Николай Николаевич, Николай Николаевич... Бедная, бедная русская интеллигенция... Но! Терпенье! Терпенье! Мы еще увидим небо в алмазах, не так ли, Ангина Павловна? Ах, извините. У вас руки заняты. Мы еще высоко держим знамя... Она еще взойдет, заря, заря пленительного счастья... Чем ночь черней, тем ярче звезды...

[Артамонова]. Анатолий Эсперович! Скажите правду. Это вы плюнули в кастрюлю?

[Экипажев]. Что вы этим хотите сказать?

[Артамонова]. Я вас спрашиваю: это вы плюнули в наш борщ?

[Экипажев]. Какая гадость!

[Артамонова]. Я знаю. Это вы плюнули.

[Экипажев]. Клянусь честью -- не я!

[Артамонова]. Нет, вы!

[Экипажев]. Откуда вы знаете?

[Шура] [(заглядывает в кастрюлю)]. Слюна желтая. Во всей квартире только у вас у одного слюна табачная. Не будь я гадом. [Занавес.]

Действие третье

[Вечер того же дня. Квартира Парасюков в новом кооперативном доме. Открыт балкон. Внизу гулянье, может быть музыка. Парасюки переселились сюда дня три тому назад. Есть книги и портреты. Дверь в ванную. Еще очень светло.]

Явление 1

[Парасюки: мать и дедушка.]

[Мать]. Вот тебе чистое белье.

[Дедушка]. Не буду купаться.

[Мать]. Здравствуйте! Это что за новости?

[Дедушка]. Не буду купаться в ванне. Освободи.

[Мать]. Как это -- не буду? За милую душу выкупаешься.

[Дедушка]. Я не граф, чтоб в ваннах купаться. Я лучше на балкончике посижу, музыку послушаю. А в ваннах пускай графы купаются. Освободи!

Явление 2

[Из ванной выходит отец. Он в синем холщовом халате, мокрый, причесывается.]

[Отец]. Битте-дритте! Хар-рошая штука -- душ после работы. Кто его выдумал? Я б этому человеку непременно поставил большой памятник на самом видном месте. Факт.

[Мать]. А он не хочет купаться.

[Отец]. Кто не хочет купаться?

[Мать]. Дедушка.

[Отец]. Срам какой!

[Дедушка]. Я не граф!

[Мать]. Заладил!

[Отец]. Ну, многоуважаемый Иван Сидорович, хоть ты мне и папаша, хоть ты и не граф, а придется, кажется, к тебе применить революционное насилие. Иди в ванну!

[Дедушка]. Увольте! Освободите!

[Отец]. Хватай-ка его, мать, за руки, а я его возьму за ноги.

[Дедушка]. Не щекотите меня! Ну вас! Не щекотите! Я не граф!

[Отец]. В два счета!

[Дедушка]. Но пойду!

[Отец]. Иди!

[Дедушка]. Не пойду. Ну вас!.. Пустите!.. Грех вам!..

[Мать]. Снимай портки!

[Отец]. Живо!

[Дедушка]. Не сниму!

[Мать]. Ты что же, всю нашу фамилию осрамить хочешь? Знаешь, какого человека мы к себе в гости ждем? И ты хочешь перед этим интеллигентным родственником появиться такой неумытой хрюшкой?

[Дедушка]. Хоть собакой назови! Не пойду!

[Отец]. Иди, иди. Раз-два, и готово! [(Водворяет дедушку в ванную комнату.)] Битте-дритте! Смотри хорошенько мойся. Не жалей горячей воды! Наша!

Явление 3

[Входит Парасюк.]

[Парасюк] [(в дверях)]. Привет родителям.

[Мать]. Поаккуратнее в дверях, поаккуратнее. В заливного судака ногами не влезь.

[Парасюк]. Не влезу. Что за шум, а драки нету?

[Отец]. Дедушку купаем.

[Парасюк]. Великое национальное событие. Шум на всю лестницу! Агнесса не приходила?

[Отец]. Не приходила.

[Мать]. Ну, что, самого пригласил?

[Парасюк]. Пригласил.

[Мать]. Придет?

[Парасюк]. Придет.

[Мать]. Сам?

[Парасюк]. Сам.

[Мать]. Сегодня?

[Парасюк]. Сегодня.

[Мать]. Когда?

[Парасюк]. Сейчас.

[Мать] [(отцу)]. Слышишь? Сейчас сам придет. А ты в халате, как арестант. Ступай хоть в пиджак переоденься.

[Отец]. Погоди. Что ж он из себя за человек?

[Парасюк]. Увидишь.

[Отец]. Интеллигент?

[Парасюк]. Вроде.

[Мать]. Профессор?

[Парасюк]. Вроде.

[Мать]. Ну тебя. Заладил. [(Отцу.)] Слышишь? Профессор! Галстук надень.

[Отец]. Надену. Дедушка выглядывает из ванной. Стой! Ты куда?

Явление 4

[Выходит дедушка из ванной.]

[Дедушка]. В баню пойду, а в ванну не пойду!

[Парасюк]. Брысь!

[Дедушка]. Неужто так-таки и придется на старости лет в ванне купаться?

[Парасюк]. Определенно!

[Дедушка]. Я ж не граф. Ну, дети нынче пошли! Ну, внучки нынче пошли! Наказанье! [(Скрывается.)] Отец уходит переодеваться.

Явление 5

[Без дедушки.]

[Мать]. Ванечка, у меня в духовом шкафу пироги с груздями. Товарищ Экипажев любит пироги с груздями?

[Парасюк]. Любит.

[Мать]. Очень приятно. А заливного судака кушает?

[Парасюк]. Кушает, кушает. Он у нас все кушает.

[Мать]. Сразу видать образованного человека. [(Вытаскивает и ставит на подоконник фикус.)]

Явление 6

[Входит разодетый отец.]

[Отец]. Н-да. Давненько я собираюсь с настоящим культурным, образованным человеком вплотную потолковать. Стой! Откуда фикус? Я ж сказал, чтоб эту дрянь на новую квартиру не перевозить. Сырость только от них.

[Мать]. Один, один!

[Отец]. Тьфу! Н-да. Интеллигенция -- она сила! Ого-го!

[Мать]. А не заробеешь?

[Отец]. Чего мне робеть? Кой в чем и мы подковались. Эх, мать моя, старушка моя дорогая, жизнь-то какая разворачивается вокруг... [(Обнимает ее в дверях балкона.)]

[Парасюк]. Она и он, луна, балкон. Я давно подозревал, что у меня родители Ромео и Джульетта.

[Мать]. Родной матери такие слова. Бандит! Звонок.

[Парасюк]. Идет профессор.

[Мать]. Голубчики! Профессор! А я-то! На что похожа! Отвори, Ванечка! [(Убегает.)]

[Отец]. Идет! Идет! [(Мечется, натыкается на другой фикус.)] Стой! Опять фикус! А, ч-черт!

Явление 7

[Входят торжественный Экипажев и Парасюк, открывший ему дверь.]

[Мать] [(из-за двери)]. В дверях поаккуратней. В заливное не влезьте. [(Скрывается.)]

[Экипажев]. Не беспокойтесь, не беспокойтесь. Я бочком.

[Отец]. Пожалуйте, милости просим.

[Парасюк]. Ну вот. Знакомьтесь. Гражданин Экипажев. Гражданин Пара... цыц! Гражданин... мой отец.

[Экипажев]. Очень приятно, очень приятно!

[Отец]. Очень приятно, очень приятно.

[Парасюк]. Историческая встреча. [(Уходит к себе в комнату.)]

[Экипажев]. Я давно с вами мечтал познакомиться.

[Отец]. И я, знаете, мечтал. И я-с.

[Экипажев]. И вот, на старости лет... На склоне дней... Два, так сказать, обломка... Извините, не в силах сдержать слез. При таких исключительных обстоятельствах... Так сказать, соединенные родственными узами... Гименея...

[Отец]. Вот именно! В самую точку! Именно -- родственными... Как это вы хорошо выразили, товарищ Экипажев! Вроде как бы смычка с интеллигенцией.

[Экипажев]. Именно, именно... Смычка интеллигенции... прекрасно сказано. Исторический момент... Две молодых поросли русского либерализма -- моя нежная дочь и ваш превосходный сын... соединились, так сказать...

[Отец]. Дочка ваша действительно молодец. Такая умница, такая работящая, бедовая девушка.

[Экипажев]. Мерси! Мерси! И ваш замечательный сын тоже. Такой молодой, и уже академик... Это, знаете, что-нибудь да стоит. Но, впрочем, вполне понятно. Происхождение-с. У такого отца, как вы, не может быть другого сына. Не может!

[Отец]. Самый обыкновенный отец.

[Экипажев]. Нет-с! Нет-с! Необыкновенный! Я уважаю вашу скромность, но позвольте вам сказать, что необыкновенный! Я давно, давно слежу за вашими блестящими судебными процессами.

[Отец]. Да чего там! Обыкновенные показательные процессы. Приходится и обвинять, приходится и защищать... Завком выдвигает. Неудобно отказываться.

[Экипажев]. Еще бы! Еще бы. Я давно за вами слежу по газетам. Ваши портреты...

[Отец]. Ну, один раз, действительно... В «Рабочей Москве»... И то узнать нельзя. Какая-то клякса вместо физиономии.

[Экипажев]. Да, да. В «Русском слове», в «Новом времени», поистинно...

[Отец]. Разве и за границей было?

[Экипажев]. Еще бы, еще бы! Ах, вы, скромник! Везде! В Париже!.. В Баден-Бадене! Однако у вас прелестная квартирка. Я никогда не думал, что в таком районе может быть... этакая бомбоньерка.

[Отец]. Два дня, как переехали.

[Экипажев]. Прелестно, прелестно! Все так культурно, интеллигентно, масса света, зелени... фикусы... очаровательные фикусы... книги, гравюры... Да-с... Вот что отличает настоящего культурного человека от какого-нибудь парвеню и хама. Книги-с. Когда, я вас спрашиваю, когда наконец наш темный, невежественный, хамский народ начнет читать книги? «Эх, эх, придет ли времечко, придет ли... -- гм... -- желанное, когда мужик не Блюхера и не милорда глупого, Белинского и Гоголя с базара понесет...»

[Отец]. Гоголь есть. Пять томов. Старенький, но в переплете. А Белинский госиздатовский... Но, к сожалению, без переплета. Все никак не соберусь. Общественная работа заедает.

[Экипажев]. И меня, знаете, общественная работа тоже ужасно заедает.

[Отец]. Зато Шекспиром могу похвастаться. Брокгауза и Ефрона издание. На книжном базаре выиграл. Не знаю только, как перевод. Говорят, Шекспира переводить трудно очень. Вы не знаете?

[Экипажев]. Трудновато. Трудновато.

[Отец]. Вы ведь небось основательно изучили иностранные языки. В особенности английский?

[Экипажев]. Английский язык? Да. Я знаю. Гм. Мад ин Энгланд. Впрочем, отсутствие практики. Духовная интеллигенция поставлена в такие ужасные условия.

Явление 8

[Входит переодевшаяся мать.]

[Мать]. Да что ты, ей-богу, вцепился в профессора. Извините, товарищ профессор, он не понимает никакого обращения с интеллигентным человеком. Пожалуйте на балкончик закусить, чайку попить. Под музыку. Милости просим.

[Отец]. Это моя половина.

[Экипажев]. Очень приятно. Мадам. [(Пытается поцеловать ей руку.)]

[Мать]. Да что вы! Да ей-богу! Да вы меня конфузите. Не надо!

[Экипажев]. Нет-с, надо. Именно надо! Такую прелестную ручку нельзя не поцеловать. Пароль допер!

[Мать]. Ох, честное слово!..

[Экипажев]. Нет, уж позвольте! Мадам, я очарован вашим супругом, вашим сыном, вашей квартирой, всем вашим милым, милым старым интеллигентным домом.

Явление 9

[Дедушка выскакивает из ванной в одних подштанниках, с намыленным лицом.]

[Дедушка]. Глаза щиплет... Намылился, а кранта не могу найти... Ироды!

[Мать]. Зарезал...

[Отец]. Это наш дедушка.

[Дедушка]. Промойте глаза, черти... Кранта не могу найти. Ох!

[Мать]. Иди. Ступай. Ах, зарезал! Извините. Сейчас, сейчас.

[Дедушка]. Я, знатца, намылил физиономию, а кранта и не могу найти... Ой, щиплет... Ироды...

[Мать]. Иди, иди... Срам! [(Уводит деда.)]

Явление 10

[Без дедушки и матери.]

[Отец]. С непривычки, знаете. Что поделаешь! Старик. И то два часа бились, покуда заставили его в ванну сесть. Простите.

[Экипажев]. Ну, что вы, что вы! Такой милый, своеобразный старичок. Вылитый Лев Толстой. Кстати, о Льве Толстом. У меня, знаете, тоже домашняя библиотека.

[Отец]. Ну, ваша библиотека! Разве с вами потягаешься? Надо полагать, огромная библиотека!

[Экипажев]. Порядочная, порядочная. Не так, впрочем, велика, как хорошо подобрана. Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона... И еще кое-что...

[Отец]. А Брокгауз не устарел?

[Экипажев]. О нет! Я берегу свои книги. Что осталось нам, кроме книг? Не так ли? Весь Брокгауз как новенький. Только пяти томов не хватает.

[Отец]. А у нас «Малая советская». Нынче предпоследний том принесли. «Техническая» тоже. Надо, знаете, держаться в курсе...

[Экипажев] [(видя на стене портрет)]. Это кто, Помяловский?

Явление 11

[Входит Парасюк из своей комнаты.]

[Парасюк]. Энгельс.

[Экипажев]. Энгельс? Разве? А я почему-то представлял его себе бритым. Удивительно напоминает Помяловского... И Добролюбова... А этот, с бородкой... Некрасов?

[Отец]. Дзержинский.

[Экипажев]. Дзержинский! Ой! А похож, знаете. Я даже сразу спутал. Вижу, что-то знакомое.

[Парасюк]. Вы не туда смотрите. Это Белинский.

[Экипажев]. Ах, у вас Белинский? У нас тоже Белинский... То есть Достоевский. А это?

[Парасюк]. Блок.

[Экипажев]. Какой Блок? Член Третьей Государственной думы? Я помню, там был один блок. Кажется, националистов и октябристов.

[Парасюк]. Это поэт Александр Блок.

[Экипажев]. Ах, поэт. Я очень люблю поэтов.

[Парасюк]. «Двенадцать» написал.

[Экипажев]. Да, да. Я знаю: двенадцать томов. Читал, как же, читал. Все двенадцать прочитал. Прелестно.

Явление 12

[Входит мать.]

[Мать]. Извините, насилу отмыла старика. Звонок. Иду, иду. [(Идет отворять.)]

Явление 13

[Входит Ананасов, за ним мать.]

[Ананасов]. Фу-ты, чер-рт! В какую-то мерзость ногой вступил.

[Мать]. Ах! В заливного судака.

[Экипажев] [(про себя в ужасе)]. Парасюк!

[Ананасов] [(ласково)]. Ах, вы тут?

[Экипажев]. Извините, господа, позвольте вам... мой зять...

[Ананасов]. Это совершенно лишнее.

[Мать]. Милости просим.

[Экипажев]. Ты что же это, братец, а? Следишь за мной? Преследуешь меня по пятам, как сыщик?

[Ананасов]. А вы думали, что от меня так легко отделаться? Дудки-с! Спрашиваю вас в последний раз: отдадите вы мне бриллианты или не отдадите?

[Экипажев]. Да как ты осмелился, любезнейший, врываться в чужой интеллигентный дом?

[Ананасов]. Отдадите или не отдадите?

[Экипажев] [(Парасюку)]. Вот-с. Я вам говорил. Что же теперь прикажете с ним делать?

[Ананасов] [(шипя)]. Милостивый государь, за такие фокусы публично бьют по морде.

[Экипажев]. Голубчик! Ради бога! Где угодно, но только не здесь. Не в этом интеллигентном доме... Это недоразумение! Уверяю тебя! Никаких бриллиантов нет.

[Ананасов]. Как нет? А где же они?

[Экипажев]. Их... их украли.

[Ананасов] [(ласково)]. Ах, их украли? Кто же их украл?

[Экипажев]. Кто?.. Гм... Вы знаете, господа, в моем доме живут посторонние люди. Я принужден временно отдавать часть своей площади, гм, кондукторше Ключиковой. Антр ну суа дит, я вполне уверен, что это Ключикова.

[Ананасов] [(еще ласковей)]. Ах, Ключикова?

[Экипажев]. Только, ради бога, братец, не делай из этого историю.

[Ананасов] [(вкрадчиво, задыхаясь)]. Ах, Ключикова?

Явление 14

[Входит Шура с фикусом.]

[Экипажев]. Вот-с! Все молчат.

[Шура]. С новосельем! Я вам цветочек принесла. Еще раз здравствуйте! А Мишка сейчас придет. Он тут невдалеке стоит. Какая квартирка миленькая! Все молчат. Об чем речь? Все молчат.

[Ананасов]. Гражданка Ключикова. Вчера у гражданина Экипажева пропала одна ценная вещь, хранившаяся в комоде. Вы об этом ничего не знаете?

[Шура]. Понятия не представляю.

[Ананасов]. Ты взяла бриллианты?

[Шура]. Честное, благородное слово, Анатолий Эсперович! Чтоб у меня руки отсохли!

[Экипажев]. Не знаю, милая, не знаю. К нему обращайся. Я, так сказать, отстраняюсь.

[Ананасов]. Воровка!

[Шура]. Я? Воровка? Да что ж это делается? Господи... Миша... Где же Миша?.. Товарищи... Скажите же... Подтвердите... Я не воровка... Ох, Мишечка... [(Плачет.)]

[Ананасов]. Не реви, не реви! Говори, куда серьги?.. Где серьги?

[Шура]. Серьги?.. Дамские серьги?.. Погодите. Я давеча подобрала на полу одну бумажку на серьги... Где это? Ах, боже мой... Да где ж этот проклятый документ?..

[Экипажев]. Какой... документ?

[Шура] [(ищет)]. Вроде квитанции. Ах ты, черт... Вот... [(Нашла.)]

[Ананасов]. А!

[Экипажев]. Шура, я запрещаю вам! Слышите?

[Шура]. А идите вы к чертовой матери!

[Экипажев]. Шурочка, ну я прошу вас...

[Ананасов]. А-а-а!

[Шура]. Не смейте до меня прикасаться, старый гад, а то я как двину в ухо фикусом!

[Экипажев]. Вы видите, господин Белинский... то есть Дзержинский. Мерси!

[Мать]. Шурка! Не разоряйся! Тут не трамвай!

[Отец]. Постой, мать. Дай-ка, Шура. [(Берет квитанцию.)]

[Экипажев] [(отцу)]. Миль пардон. На два слова. Ан де.

[Шура]. Читайте! Пусть все слышат!

[Экипажев] [(Эжену)]. Голубчик... на два слова... тет-а-тет.

[Ананасов]. Да вы что, издеваетесь надо мной? Читайте!

Явление 15

[Те же и дедушка, он выходит из ванной.]

[Дедушка]. Здравствуйте, Анатолий Эсперович. Не признали? А я у вашего покойного папаши в дворниках состоял. У них, у Экипажевых, на Коровьем валу домик свой был. Вы тогда еще такой лихой молодой человек были... Ох, лихой студентик... ох, лихой!

[Экипажев]. Иван! Ты как сюда попал?

[Дедушка]. Прямо из ванны и попал. Очень просто. Душ принимал.

[Отец]. Домик на Коровьем валу?

[Экипажев]. А как же! Помилуйте! Весьма порядочный домик, -- двадцать пять квартир. Отобрали-с... Экспроприировали-с.

[Отец]. Эге!

Явление 16

[Без дедушки. ]

[Ананасов]. Ну, читайте же, читайте!

[Шура]. Читайте! А ну вас всех!

[Экипажев]. Пардон. Мне пора. Общий поклон. По-английски.

[Ананасов]. Нет, зачем же по-английски? Пусть лучше будет по-русски. [(Шепотом.)] Будьте любезны атанде -- или в рыло!

[Шура]. Куда? Поперек двери лягу!

Явление 17

[Входит Калерия.]

[Отец]. Тише... [(Читает.)] «Магазином Госторга уплачено гражданину Экипажеву...»

[Экипажев]. Это не я.

[Отец]. «...Экипажеву А.Э....»

[Экипажев]. А.Э. -- то я.

[Отец]. «...за дамские серьги четыре тысячи пятьсот рублей».

[Экипажев]. Ах да, действительно. Теперь помню. Как раз перед самым весенним дерби.

[Калерия]. Я так и предчувствовала!..

[Шура]. Ну, что ему теперь сделать? В морду плюнуть?

[Ананасов]. Что же это в конце концов значит, многоуважаемый товарищ, объясните!

[Экипажев]. Господа! Вы должны понять и простить. В минуту жизни трудную. Интеллигенцию так жали, так жали...

[Калерия]. Но ведь я служила. Я всегда служила... Я отдавала тебе все жалованье до копейки.

[Экипажев]. На сохранение, на сохранение. Кроме того, господа, у меня могли быть слабости. Маленькие человеческие слабости... При изнурительном умственном труде... Бега освежают... Это так естественно... У... гм... Наполеона тоже были слабости... таково свойство высокоинтеллигентных индивидуумов... Я даже как-то об этом писал в одной из своих философических брошюр.

Явление 18

[Входит дедушка с брошюрой.]

[Дедушка]. Вот она, брошюрка-то. Книжечка. Вы мне ее тогда еще подарили. Для народного просвещения. Она у меня всегда в сундучке. Вот-с.

[Парасюк] [(берет брошюру, читает)]. «Несколько интимных мыслей по вопросу об однополой любви в Древней Греции, с иллюстрациями, сочинение доктора эстетики А.Э.Экипажева». Пустячок -- философическая брошюрка!.. Гм...

[Отец]. Да уж... Что и говорить... Не Герцен...

[Дедушка]. В особенности картинки... [(Фыркает.)]

[Калерия]. Ты проиграл мое приданое на бегах! В тотализатор! Ты погубил мою жизнь... Мне тридцать пять лет! Тридцать пять лет! Кто меня возьмет? Ты мне больше не отец! Я ненавижу тебя! Доктор эстетики! Плюю на тебя! Ненавижу!

[Экипажев]. А я как раз собирался передать тебе знамя.

[Ананасов]. Заявляю публично, что вы стерва! Я тебе сейчас буду бить морду! [(Бросается на Экипажева.)] Драка.

[Мать]. Ай, срам какой! Два образованных человека из-за приданого друг друга по мордам хлещут. Драка, все их разнимают, валятся фикусы, посуда. Погром. Милиция! Милиция!

[Парасюк]. Ну, ну! Без драки тут! Это вам не Коровий вал, и не купеческая свадьба, и не Древняя Греция.

Явление 19

[Входит Агнесса.]

[Агнесса]. Что за базар?

[Экипажев]. Вот-с. Полюбуйся на своего хама. Пенсне мне разбил! Нет, каков гусь! Парасюк! Начиная отсюда, сцена идет в четком, но очень замедленном темпе. После каждой реплики короткая пауза.

[Агнесса]. Где Парасюк?

[Экипажев] [(показывая на Ананасова)]. Вот Парасюк.

[Агнесса]. Он -- Парасюк?

[Ананасов]. Кто -- Парасюк?

[Экипажев]. Ты -- Парасюк.

[Ананасов]. Я -- Парасюк?

[Калерия]. Эжен!

[Экипажев]. Кто -- Эжен?

[Ананасов]. Я -- Эжен.

[Экипажев]. Ты -- Эжен?

[Калерия]. Он -- Эжен.

[Экипажев]. Парасюк -- Эжен?

[Агнесса]. Парасюк -- не Эжен.

[Экипажев]. Эжен -- Парасюк?

[Калерия]. Эжен -- не Парасюк.

[Ананасов]. Эжен -- Ананасов.

[Экипажев]. Кто -- Ананасов?

[Калерия]. Он -- Ананасов.

[Экипажев] [(на Парасюка)]. Ананасов -- он?

[Ананасов]. Ананасов -- я.

[Экипажев]. Ананасов -- вы?

[Агнесса]. Он -- Ананасов.

[Экипажев]. Вы -- Ананасов?

[Ананасов]. Я -- Ананасов.

[Экипажев]. Позвольте... А кто же тогда Парасюк?

[Агнесса]. Парасюк -- он.

[Экипажев]. Он -- Парасюк?

[Калерия]. Парасюк -- он.

[Экипажев]. Вы -- Парасюк?

[Парасюк]. Я -- Парасюк.

[Экипажев]. Позвольте. Значит -- тот Парасюк, а этот -- не Парасюк?

[Дедушка]. Да нет жа! Тот -- не Парасюк, а этот -- Парасюк.

[Экипажев]. А каким же образом тогда этот Парасюк попал в квартиру присяжного поверенного Ананасова?

[Мать]. Кто присяжный поверенный Ананасов?

[Экипажев]. Он присяжный поверенный Ананасов.

[Мать]. Присяжный поверенный Ананасов -- он?

[Экипажев]. Он присяжный поверенный Ананасов.

[Отец]. Кто?

[Экипажев]. Вы.

[Отец]. Я?

[Экипажев]. Да.

[Отец]. Нет.

[Экипажев]. Как нет? А кто же вы, если не присяжный поверенный Ананасов?

[Отец]. Иван Иванович Парасюк.

[Экипажев]. Парасюк?

[Отец]. Парасюк. А это старуха моя, Ванина мама, Елизавета Осиповна.

[Экипажев]. Парасюк?

[Мать]. Парасюк. А это дедушка, Иван Ивановича родитель.

[Экипажев]. Парасюк?

[Дедушка]. Парасюк.

[Экипажев]. А я и не знал, что твоя фамилия Парасюк. Парасюк -- родственник -- дворник... У-у-у-у-у!

[Отец]. Еще Агнесса Анатолиевна, Ванина супруга.

[Агнесса] [(вызывающе)]. Парасюк! Ну, крест! Ты мне больше не отец!

[Экипажев]. Я тебя еще раньше проклял. Позвольте! Что же это делается! Все Парасюки, один я не Парасюк. Мерси! Господа... Подождите... У меня что-то не того... У меня душа как у Гамлета... она разорвана на две части... Великая, сложная душа русской интеллигенции... С одной стороны -- Парасюк, но не Эжен, а с другой стороны -- Эжен, но не Парасюк. Извините, я схожу с ума. Парасюк! О-о-о! В глазах рябит от Парасюков! [(Отцу.)] Да что же это ты себе позволяешь, любезнейший? А? [(Невменяемо.)] Ну, как харчи? Как одежа, обужа? Портянки часто меняешь? Ноги моешь? [(Запутался.)] То есть что я такое говорю... наоборот... весьма польщен. Старые обломки русского либерализма! [(Кричит.)] Парасюки! У-у-у! [(Скандалит.)]

[Мать]. Милиция! Милиция!

Явление 20

[Входит Миша.]

[Миша] [(в форме)]. Кто скандалит? А ну-ка!

[Экипажев]. Миша! Милиционер! Сын -- милиционер! Ты осмелился? Я тебя проклинаю! Экипажевы никогда не служили в милиции!

[Миша]. Да я больше не Экипажев.

[Экипажев]. Как не Экипажев? А кто же ты?

[Миша]. Я теперь Ключиков.

[Экипажев]. Ключиков?

[Миша]. Ключиков. Мы сегодня как раз с Шуркой в загсе регистрировались...

[Экипажев]. Как? С кондукторшей? Мой сын? С кондукторшей! У-у-у!

[Миша]. И я принял ее фамилию. Очень просто. А Экипажев -- это для нас чересчур шикарная фамилия.

[Шура]. Хотя и транспортная.

[Экипажев]. У-у-у! У меня нет больше сына! Мне окончательно некому передать знамя! Вот до чего довели великую русскую интеллигенцию! Затравили!

[Отец]. Насчет интеллигенции это вы, положим, бросьте.

[Экипажев]. Дочь -- Парасюк, сын -- Ключиков... О-о! Миллион терзаний! Миллион терзаний, как сказал покойный Репин!

[Парасюк]. Не говорил этого Репин.

[Экипажев]. Ну, значит, он был неразговорчивый... как сказал...

[Отец]. Но пугайте. Грамотные.

Явление 21

[Вбегают 1-й и 2-й жильцы и Артамонова.]

[1-й жилец]. Анатолий Эсперович! Мы вас по всему городу ищем! Все жильцы очень нервничают. Что вы с нами делаете?

[2-й жилец]. Ключ! Ключ! Вы забрали с собой ключ!

[Артамонова]. Муж моей дочери, мой зять, инженер Белье...

[Экипажев]. Который раз?

[Артамонова]. В третий раз! Анатолий Эсперович! В виде исключения! Как инженеру!

[Экипажев]. Никаких исключений!

[1-й жилец]. Да что за счеты, когда вся квартира просто с ума сходит!

[2-й жилец]. Ключ, ключ, черт вас дери!

[Экипажев]. На руки -- никому. Ни-ко-му!

[2-й жилец]. Да вы просто псих! Ключ! Я уполномочен жильцами!

[1-й жилец]. Инженер Белье...

[Экипажев]. Чихал я на Белье! [(Кричит.)] Никому на руки, ни-ко-му!

[Миша]. Гражданин Экипажев, попрошу вас не хулиганить. Гражданин Ананасов! На улице додеретесь. Попрошу посторонних очистить помещение! [(Свист.)] Пожалуйте в отделение. [(Берет Экипажева за шиворот.)] Пожалуйте, гражданин!

[Шура]. Граждане! Вагон не резиновый! Сойдите с площадки!

[Экипажев]. Поздравляю вас, господа. Родной сын!

[Миша]. Бывший, папаша, бывший.

[Экипажев]. Родного отца!

[Миша]. Бывшего, папаша, бывшего. [(Оттесняет Экипажева к двери.)]

[Дедушка]. Уф! От таких делов я взопрел! За окном фейерверк, прожектора. Пауза. Живая картина. Давно чтой-то я в ванне не купался. Пойти, что ли, душ принять? Музыка играет марш.

[Занавес.]

1930